<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dou.asia</id>
    <title>老窦的博客</title>
    <updated>2026-02-21T13:44:04.590Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dou.asia"/>
    <link rel="self" href="https://dou.asia/atom.xml"/>
    <subtitle>窦天阳，文字工作者，有六年的全栈经验，独立开发维护了社会科学文献库（ssl-hub）
Bewy与Bewy blogger的作者</subtitle>
    <logo>https://dou.asia/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://dou.asia/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2026, 老窦的博客</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于Taalas的LLM方案：我们离未来最近的一次]]></title>
        <id>https://dou.asia/37/</id>
        <link href="https://dou.asia/37/">
        </link>
        <updated>2026-02-21T12:42:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在2月18号，知乎上就有人问：有没有可能将大语言模型的架构芯片化，权重固件化？一天以后，Taalas发布了他们的方案：<br>
<img src="https://dou.asia/post-images/1771678296727.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>经过我自己的测试，去除掉网络的响应时间，几乎是按下按钮立刻获得答案，因为其本身使用的基座模型参数很小，所以现在回复上的质量很低，但是在速度上可以说前所未有，是真的能达到16k/s的输出速度。<br>
这个技术是这么实现的：<em>“我们基本上采用了一种嵌入式架构，将模型和权重硬编码到我们称之为掩模ROM调用架构的结构中，该架构与SRAM调用架构配合使用。它们共同能够存储模型并执行KV缓存的所有计算。我们提供适配器和定制方案——我们支持所有这些。这种设计使我们能够在计算和存储方面实现超高密度，并且我们可以在该存储上进行极快的计算，这正是提高密度和降低成本的关键所在。”</em><br>
最近新出现的方案，groq、cerebras等等，不论是审美tpu、npu还是什么pu，还是拘泥于传统思路，降本增效，不论是从x86换成arm，还是增大核心规模，还是缩短带宽延迟等等，我认为都没有从硬件上下手来的实在，如果说这些厂商在做的是在超越摩尔定律，那我觉得taalas的方案就是在颠覆摩尔定律。<br>
在相关报道中，很有意思的是一句*”由于 HC1 卡速度极快，无需批量处理查询即可实现低延迟推理，这意味着 Taalas 设备的带宽压力很低。低到即使将多张卡并联运行更大的模型，PCI-Express 总线也完全够用。“*这是否在影射老黄和他的nvlink？新出现的厂商，说他们做的东西很牛，要和老黄掰手腕，那我们得先算一下，这个技术比老黄的方案要强到哪里。<br>
我们先从集群算力的成本上看，taalas hc1与传统方案的差异几乎难以放在一起比较。b200单卡功耗达1000瓦，一个标准八卡服务器节点满载就要吃掉10-12千瓦的电力，而hc1每颗芯片仅250瓦，用50颗拼出12.5千瓦的总功耗虽然与b200集群持平，但前者能在1秒内生成上万tokens，后者却要耗时近一分钟，在完成相同任务时，hc1的电费仅是b200的一个零头。<br>
制造上的成本，现在我们可知的是hc1采用6纳米工艺、815毫米方的一块大芯片，裸片成本约100-150美元，加上简单的封装和内存控制器，总物料成本不超过400美元，即便分摊一次性开模费（约 100 万美元）后，每片成本也仅增加几十美元。b200的单卡售价动辄数万美元，且必须搭配高价hbm和3d堆叠，搭建一套能运行Qwen 3.5级别的50卡hc1集群，总硬件成本可能控制在5万美元左右，而同等算力的传统算力集群至少要贵一个数量级。从成本上看，我认为如果仅针对单一模型进行进一步的优化，可能进一步的节约成本，这还是个起步项目，该技术继续发展下去，可能会让这个成本的区别渐渐变得更大。<br>
成本上完爆老黄的方案，那问题在哪？现在我觉得关于这个技术，我们只需要关注两点：第一就是这个公司会不会被其他大公司收购，如果有人收购这个初创公司了，说明他们的技术是真的，并且可验证的，如果没有人在意这个技术，那么有很大可能这是个插标卖首忽悠投资的项目，第二点就是硬件与权重本身的强绑定，换一套模型就要换一套硬件，这个问题如果大厂把这个方案买下来我觉得问题也不是很大，现在可见的就是模型性能发展的放缓，算力和人类使用过程中可感的模型性能逐渐的不成线性关系了，这是通用模型，一年前的模型放现在未必不能用，何况这个技术的发展还需要时间，到时候再过五年可能llm的极限已经被人探索出来了，垂直领域的模型，优化起来更容易，发展也更慢，现在去担忧这个方案中，硬件的更新可能比模型的更新慢，或许有点太高看人类的创新能力了。<br>
为什么我说这个技术是我们离未来最近的一次，那我们看看这个技术如果实际落地、大公司参与硬件设计、可以用很低的成本几乎可以忽略的响应延迟来输出的前提下，有可能是怎么样的：<br>
1、机器人技术的最优解，运动机器人的最大问题一直都是延迟，低功耗低负载场景下，机器人的算力需求比llm要低很多，运动模型的参数一般直到亿这个级别，针对性的做一套用于机器人的大参数模型，然后在相同的功耗和负载下完成更好的工作，对于这个方案肯定是小菜一碟。<br>
2、如果可以本地低成本运行的，面向个人的，输出极快的方案可以普及，放在pc里面啊，放在手机里面等等，会在某些想不到的应用场景带来质变，我举一个例子，就是现在流行的vibe coding，我自己也深受输出速度慢其害，如果在开发过程中有一个这种输出速度的模型，那么我有胆量一天vibe coding出任何人类见过的东西。<br>
3、gan、蒸馏的大成功，毫无疑问，如果模型速度以后都这么快了，gan起来有多么方便，甚至实现模型自己的快速进化也不是没有可能。<br>
还有很多大家都能想到的具体应用，如果某个厂商发布了新的芯片，说算力提高了多少多少倍，降低了多少多少成本，现在的人可能都对这种消息免疫了，不在被老黄画的大饼忽悠，以为你的卡再厉害和消费者也没关系，但是这套方案不仅是算力质的提升，同时也和我们消费者有关，以后买个谁家的算力卡，插到pcie上，就能享受16k/s的速度了，那简直太爽了，然后以后的机器人，几百瓦的功耗，不仅能翻山越岭，还内置一个llm能聊天，不用联网，和他聊天几乎没有延迟，更遑论工业领域了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bewy编辑器—你的下一款vscode，何必是vscode？]]></title>
        <id>https://dou.asia/36/</id>
        <link href="https://dou.asia/36/">
        </link>
        <updated>2026-02-16T16:39:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dou.asia/post-images/1771260082181.png" alt="" loading="lazy"><br>
难忍现在vscode的臃肿，这是这两天做的小项目，旨在复刻vscode的几乎所有常用功能，然后添加进了一些自己的想法，详情跳转https://bewy.dou.asia/</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Agent与模型安全问题]]></title>
        <id>https://dou.asia/35/</id>
        <link href="https://dou.asia/35/">
        </link>
        <updated>2025-08-25T20:09:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>看到一个解释agent原理的好项目，顺便写一下 https://github.com/mileswangs/wscode-cli/blob/main/src/prompt.ts</p>
<p>在很多年前，chatglm刚发布的时候，我就尝试过做一个小工具，只不过不是用来写代码的，是用来修一些系统上的小问题的，但是当时既没有agent的概念，也没有现在的mcp这些东西，只能用最笨的方法，把调用其他工具的方法写在prompt或者langchain中，然后通过cmd实现，但是也得到了不错的效果，这个小工具可以自己在后台定期的扫描记录我硬盘的剩余空间，然后会定期的要求我清理硬盘，在我确认之后它会在后台静默的清理需要清理的位置，至于其他的应用场景，它既无法满足我的需要，我也无法完全的信任llm去通过cmd进行敏感操作。<br>
当时我在考虑做这个东西的时候，主要的问题有两个：第一是模型的性能问题，当时我把glm和langchain放在一台thinkserver上跑，在使用过程中暴露出这套不成熟的方案的一些比较严重的问题，比如响应速度慢、频繁调用爆显存，电费是最严重的问题，而调用厂商的api则违背了这个小项目的初衷。当然这些问题在现在都不算问题了，那么我考虑的第二个问题就是模型安全问题。<br>
如果把所有的服务都放在本地运行，数据安全显然不是需要被考虑的问题，那么我担心的是模型在调用我本地工具进行敏感操作的时候，可能存在的信息差，也就是模型对需要进行的操作并不具有完整的认识，我自己天天在使用的过程中，会对自己要进行什么操作、该操作会产生什么影响会有清晰的认识，并且会不自觉的进行风险评估，但是模型显然不会如此，虽然我们可以把风险评估等等写在prompt中，但是在可预见的周期中，大模型显然不会具有这种人性化的预见。<br>
那么对于现在的agent——或许我的担忧是多余的，可以在技术上很容易解决，在交互方面面临着类似CIA三元组的三个不可兼顾的维度：交互性，也就是在现在还未出现的场景下，agent进行静默操作，给用户带来的沉浸感；工具性，也就是ai能够进行操作的深入程度，同时也是大模型在使用场景下作为工具本身能够发挥出来的能力，包括它所能调用的工具、拥有的权限；敏感性，也就是每个操作都需要手动确认的机制，或许可能在未来有单独的一套方案代替人判断，同时是ai能够调用的工具、读取的文件所处于的范围，那么我们可以发现这三个维度中的互斥关系：如果需要让用户在使用环境下有沉浸体验，那么在保障交互性的前提下对安全性做出了牺牲，如果要保障敏感性，将所有操作隔离在敏感环境外，那么就牺牲了工具性。<br>
或许对于将会出现的有别于现在玩具性质的agent，在设计的过程中就要考虑这三个方面的问题，根据不同的需求和使用环境来对这三个方面设置一个侧重点，举个例子：如果要在生产环节中使用agent去进行自动化的构建部署，那么就要牺牲交互性与工具性，保障数据的安全；如果要在日常使用中作为一个处理文档的助手，那么就要牺牲敏感性，来满足用户的需求。明确能够进行系统层面操作的agent的定位是比较重要的。<br>
虽然大模型仍然是很不可靠的，但即使在一个全面引入ai进入生产流程系统中，最不可靠的仍然是人，之前看过一个新闻，就是生产环节中使用ai导致数据丢失，与其说是引起了开发者对生产环节中ai存在的恐慌，不如说是传统系统安全问题的老调重弹，成熟的ai会给人信任感，但是生产环节中永远不能放心ai去对敏感数据进行操作，相比于让agent本身变得更加安全，实际上使用ai时暴露出的各种问题凸显的仍然是开发者们对于传统系统安全的不重视—如果做好权限分配，从一开始就不让完全信任ai的人有能删库的能力，就不会出现这些问题了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于Liquid Glass]]></title>
        <id>https://dou.asia/34/</id>
        <link href="https://dou.asia/34/">
        </link>
        <updated>2025-08-14T19:09:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>写于25年6月12日，至今该方案已在最新的ios preview中几乎被弃用，但继续探讨苹果提出这种设计范式的动机仍然是有价值的。<br>
Vision Pro及其后续计划已经表明，苹果将未来视觉交互方案的宝压在了空间融合，或者说融合视觉上，传统的拟物化、扁平化设计在融合视觉上的表现见hololens，突兀且生硬，给用户一种凑合能用的感觉。为了解决这个问题，只能做一套新的设计来提高用户的沉浸感。<br>
与其说Liquid Glass是为了移动端桌面端而设计，不如说是为了融合视觉而设计。更近于生活中可见物的形体、反射折射与交互效果，放在手机电脑上是多余的，因为人人手中都有手机电脑，而现有的设计范式决定了认知中的手机电脑就应该是这样的，用新的设计理念来代替，只会在降低设备性能的同时，让用户觉得丑。<br>
许多人在看到Liquid Glass的第一时间，会觉得像老式计算器的塑料按钮，正是这种直觉让这种设计出现在现实中，而非电子设备中更能提供与环境相合的沉浸感，所以我认为苹果提出这种设计，预示其正在着手开发超越Vision Pro的产品，甚至于另一种形态的产品，更着眼于现实中的交互，举个例子，如果家中的玻璃茶几点一下就能亮起来，你觉得是扁平化的ui出现更顺眼，还是Liquid Glass更顺眼？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：哈耶克说自发秩序是道德的，人为秩序是不道德的；这是什么逻辑？]]></title>
        <id>https://dou.asia/33/</id>
        <link href="https://dou.asia/33/">
        </link>
        <updated>2025-08-12T20:57:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>自发秩序这个名词让人费解，可以换个角度这么去想，从坎梯隆到现代经济学的种种，都是对已知现象的总结，并非是无中生有，那么可以说以效用作为基础的所有经济学理论，都是对自然产生的经济秩序的总结。放到政治学中同理。</p>
<p>那么并不是以人的主观价值，而是以客观价值来界定商品的价值，用人为分配的方式来替代自然存在的供需关系，用阶级理论来决定统治关系，就是一种无中生有的人为秩序，仅从这点看，人为秩序是有悖于天理人伦的，遑论是不道德的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：你如何看待盗版书？]]></title>
        <id>https://dou.asia/32/</id>
        <link href="https://dou.asia/32/">
        </link>
        <updated>2025-08-12T19:15:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我自费做资源分享很多年，做过一个文库网站来分享大量的电子书，不用登录免费下载，都是秉着知识应该被免费分享的理念来做的，从来没有任何盈利的想法。</p>
<p>我能心安理得的去在网上分享盗版书籍资源，是因为我手中的资源也是聚合其他人的分享，在这个过程中我充其量起到一个传播的作用，而至于这个传播是否会给书籍作者带来不利的影响，影响作者赚钱，我认为电子版的资源并不会影响纸质书籍的销售。</p>
<p>我在网上读过一些好书后都会买一本纸质版来收藏或供以后翻阅，这种补票也是在现在这个只是获取门槛极其低下的时代中，个人仅所能够做的了。而电子版的资源，我不分享不传播也会有人去其他地方下载，我来分享仅是方便了需要电子书的人群，至于会购买纸质版书籍，而找电子版资源的人，也不会因为我分享盗版资源就不去购买纸质版书籍了，这就和盗版书一样，盗版书的销售也仅仅是方便了财力不济难以购买正版书的人，毕竟书籍是纯粹的知识，不包含任何服务。</p>
<p>但也有的书只能买盗版的，比如一些实在难以买到或太贵的书，比如很多年前，我要买一本 cissp 的指南，正版一套只在太贵，无奈只能买影印版，或许将来有需要我会再买一套正版补票的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：中国近代为什么没有比较原创的思想，哲学？跟我们是政治型国家有关吗？]]></title>
        <id>https://dou.asia/31/</id>
        <link href="https://dou.asia/31/">
        </link>
        <updated>2025-06-17T20:58:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>和我们的国民性、民族性甚至国家的性质都无关，而是从近代到现在中国都一直在尝试理解、消化、吸收来源于西方的各种领域的思想。</p>
<p>或许是因为我们起步太晚，接受科学与民主较之西方在关键的时间晚了很多年入场，又或许是我们一直疲于在文化、政治上尝试与西方合流。就导致我们只是一直尝试在追上仍然不断进步的西方，这一点从我们的宣传话术上就能看出。</p>
<p>这一过程的结果最终就体现在：西方提出某某思想某某理论，研究出某某技术，我们的学术界要理解消化，还要让大众普遍理解接受，商业化该理论技术也还需要大量时间，而在我们经历这样的过程时，西方可能早就普遍接受了这一新思想、理论、技术。不论是近代的中国还是现在的中国，都是这样的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于Deepseek满血版、模型性能的争议]]></title>
        <id>https://dou.asia/30/</id>
        <link href="https://dou.asia/30/">
        </link>
        <updated>2025-02-26T15:03:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>首先明确一点：客观定义上的这个r1模型的满血版，是617b参数、fp8精度且未经过量化蒸馏微调的原生模型，是开源了的，而现在市面上的99%第三方平台提供的deepseek模型都不是满血的，包括几乎所有自称满血版的。<br>
第三方平台，比如腾讯元宝、硅基流动、腾讯云等等所提供的其实就是算力，但是为了推广让更多人使用，而且钻一下deepseek官网经常无法进行问答的空子，来宣传自己家的平台，如果像colab一样去直接出租算力，首先不说普通用户能不能负担的起时长的浪费、而且不已tokens计算的计费并不符合大模型出现以来一直沿用的收费逻辑。所以这些平台所提供在自己集群上部署的deepseek模型，并且出租或者开放使用大模型的问答这件事本身是合理的商业行为，但是问题就出在这里，如果直接出租算力给用户，那么用户可以选择去部署什么样的模型，可以根据自己的需求和使用场景来部署参数的模型，而这些第三方平台所推出的所谓满血版deepseek模型，实际上是无法验证是不是满血版的，用户无法获取到这些信息。<br>
经过一些人的测试，腾讯元宝的r1在性能上接近于官方所提供的服务，但是在内容审查，引用内容质量上相较于直接从搜索引擎获取，而从公众号平台上获取，且内容审查机制更加严格，实际上影响了r1模型的原始性能，毕竟公众号平台上的内容相对来说比较少，此外经过测试，在一些需要长思维链推理的问题中，腾讯元宝的r1与deepseek r1相比较为逊色，可以说在严格的内容审查、公众号的信息污染的影响下，腾讯元宝的r1不可以说是满血版，当然这个满血版只是严格意义上的定义，作为广告噱头来说是没问题的。当然这其中也存在着一些腾讯结束deepseek热度抢占ai隐私高地的嫌疑。<br>
其他各种服务商所提供的r1模型，都与腾讯元宝类似，或多或少因为服务商自身的各种目的，在部署过程中改变信息获取等等机制，对模型自身的性能产生了影响，有的服务商甚至部署了30b的r1模型，骗人说是满血版，该类服务商所提供的服务不应该继续使用。</p>
<p>那么在哪里能使用到满血版的deepseek模型呢，目前为止只有三种方法：官方api、本地部署、算力租赁，官方的api好像最近在降价，关于怎么去使用可以查看官方文档，或者在python中调用。</p>
<p>如果用户想要在本地部署deepseek满血版的话，除了购买几张死贵的英伟达显卡，可以在接受范围内的大概就只有两种方案，一种是买几台macmini，串联起来可以部署满血版的模型，或者通过服务器平台的cpu和大量内存进行部署，但是输出速度感人，目前这个满血版的模型在服务器平台cpu算力的部署中的瓶颈据说在硬盘的读写速度上，有人正在研究把模型存在内存里，该方案有待验证。<br>
算力租赁的话，有各种服务商可以考虑，但是价格基本不是普通用户能够负担得起的，这里就不举例子了。</p>
<p>关于deepseek r1模型的性能，远远没有网上吹的那么邪乎，说世界第一，具体的elo可以查看https://openlm.ai/chatbot-arena/，在这个排行中，除了尚未被加入的calude 3.7，deepseek r1的性能排在第五，在chatgpt、geminiexp、gork之下，对于开源大模型来说这个排名已经不错了，但是要做一个大模型，我们在不论性能的前提下首先要考虑的是用户的体验，我从deepseek v2发布开始就一直在使用，一直到deepseek v3、r1开始在互联网上火起来之后，用户体验就直线下滑，官方提供的api响应速度慢，网页上几乎无法使用大模型，从而催生出来各种第三方服务商来提供r1模型给人使用，让人钻了空子，这是deepseek的问题，除此之外，响应速度、大模型幻觉的这些问题仍然存在。到现在为止，deepseek从第一个大模型发布以来，用户体验就从来没有超过chatgpt，除了网络问题，我在高强度使用用chatgpt的时候从来没有出现过任何响应上的问题，这就是下一步deepseek必须要注意的问题了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于“人工智能正在创造一代文盲程序员”]]></title>
        <id>https://dou.asia/29/</id>
        <link href="https://dou.asia/29/">
        </link>
        <updated>2025-02-22T17:57:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>来源https://nmn.gl/blog/ai-illiterate-programmers</p>
<p>这种博文按理说会引起很多人的恐慌，但是我们仔细想想这很多人是哪些人，就不得不面对一个尴尬的事实：对人工智能的依赖，造成程序员技术能力普遍下降的这种可能正在发生的事，水货自然不会恐慌，因为水货本来就水，在ai的辅助下可能是对他技术能力的某种提高。</p>
<p>而手里真正有技术的人呢，或许会害怕用ai辅助编程的水货会替代自己，但是仔细想想，本来上限就高的一些大能，在普遍都用ai编程的时代，上限也会比水货高，只要他们自己跟上时代，不论未来llm的能不能发展到可以读懂文档、理解复杂算法、具有创造性思维，ai作为一个工具，要比较使用工具的能力，肯定是聪明人更强，所以大能们也不应该感到恐慌。</p>
<p>那剩下的就只有学生了，现在学计算机类专业的学生知道ai会和自己竞争就业岗位、自己如果天天用ai辅助完成课业，将来出来也是个“文盲程序员”水货吗？肯定是知道的，但是学生是提不起来这个危机意识的，学生时代就是水货和大能分化的时间点，尤其是中国的学生，有极少部分可能真的是在好好学技术的，出来固然有饭吃，剩下的出来也是水货，这大多数将来肯定要成为水货的大学生会去提高自己的意识吗，肯定是不会的。</p>
<p>所以作为一篇博文，尤其是这种标题就比较劲爆的博文，他首要的目的就是去引起别人的忧患意识，去让更多人恐慌，而所谓的这个人工智能正在创造一代文盲程序员，提不起任何人的恐慌，只要对这几年的ai发展速度有一个大概的认识，就肯定能意识到，这个标题说的事情，在未来肯定是要变成现实的，那既没有人恐慌，也没有人在乎，文盲就文盲呗。</p>
<p>这两天在做一个类似文明系列的策略游戏，甚至简单的协程我都懒得自己写了，统统交给calude和gemini，只有相对复杂的算法实现我会自己去写。在我的开发工作中ai已经确实占了一大部分比重，帮我分担了很多独立开发中我所难以力及的很多工作。</p>
<p>当我把文档丢给ai让他去读，然后他自己就能灵活运用各种api的时候，我就一直在想，通过买一本书仔细的去读、去批注来学习一门语言，通过啃源码、看文档去理解一个项目的时候已经过去了，如果现在的学生可以在完成课业任务的同时去好好学会使用ai这么个强大的工具，那可能比认真学一门语言要更有用，从coding到programming这个认识的转变，会让人短暂忘记人工智能正在创造一代文盲程序员这么个事，当所有人都是文盲程序员的时候，也就没人再恐慌了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[从deepseek发布以来网上出现的各种反智看法和观点]]></title>
        <id>https://dou.asia/28/</id>
        <link href="https://dou.asia/28/">
        </link>
        <updated>2025-02-03T10:09:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://dou.asia/post-images/1738577374036.png" alt="" loading="lazy"><br>
首先就是这个“没有硝烟的战争：守护我国AI产业新星DeepSeek的83小时保卫战”<br>
这篇文章看起来像ai写的，类似的大多数文章、看法、观点都是有计算机常识就能看出来是一眼假的，但是大多数人没有计算机常识，这就导致像这种ai写的爽文竟然在社区中很有市场。</p>
<p>还有就是“DeepSeek甚至绕过了CUDA”，工程师灵魂提问：英伟达护城河还在吗？”<br>
英伟达的护城河是硬件和cuda生态，用ptx怎么绕过cuda生态呢，ptx本身就是更贴近硬件层的一种作为cuda生态中重要一环的语言</p>
<p>还有奇安信在deepseek所谓被攻击后跳出来说要如何如何，先要看的问题是deepseek到底被没被攻击，现在已经是2025年了，企业级的网络安全基础设施建设的已经很好了，面对常规的cc、ddos甚至之前github受到的drdos攻击已经不是束手无策的了，我觉得deepseek从发布至今并没有受到过很大流量的攻击，只是服务端资源不够用了，假借受到攻击来达成某种目的。<br>
到现在为止，deepseek的前端防护仍然是用的cloudflare家的，和360没看出来有什么大关系，奇安信这个公司能帮到什么程度、到底是全方位的推动安全设施完善，还是更大程度上期望借助热度和deepseek达成商业合作，还要看。</p>
<p>还有就是nvidia股价大跌，我觉得会涨回来的，因为现在nvidia股价跌的动机一方面是deepseek发布给国外ai行业带来的震动和恐慌，一方面是openai、anthropic这些大公司根本就没有上市，主力恐慌了所以抛售，股民拿nvidia撒气而已。deepseek技术能力再高，也离不开nvidia提供的算力、cuda生态，如果他们算力真能国产化那就当我没说。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“民主的”AI是美国人提出的一个很大的伪概念]]></title>
        <id>https://dou.asia/27/</id>
        <link href="https://dou.asia/27/">
        </link>
        <updated>2025-01-30T08:44:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>https://www.cbsnews.com/news/deepseek-ai-raises-national-security-concerns-trump/</p>
<p>在这篇报道中提到了几个问题：</p>
<p>Security threat for users<br>
While the calls from Moolenaar could be the first inkling of a possible congressional crackdown, Ross Burley — a co-founder of the nonprofit Centre for Information Resilience — warned that DeepSeek's emergence in the U.S. raises data security and privacy issues for users. Chinese law grants Beijing broad authority to access data from companies based in China.<br>
&quot;More and more people will use it, and that will open the door to more and more personal data just being given away to the [Chinese Communist Party] and being sent basically to mainland China to be able to inform them of their activities,&quot; Burley told CBS News.<br>
&quot;What they'll use it for is behavior change campaigns, disinformation campaigns, for really targeted messaging as to what Western audiences like, what they do,&quot; he added.<br>
DeepSeek, which is based in the Chinese city of Hangzhou, notes in its privacy policy that the personal information it collects from users is held &quot;on secure servers located in the People's Republic of China.&quot;<br>
Under that policy, the company says it collects information including users' &quot;device model, operating system, keystroke patterns or rhythms, IP address, and system language.&quot; DeepSeek also collects &quot;service-related, diagnostic, and performance information, including crash reports and performance logs,&quot; according to the company.</p>
<p>对用户的安全威胁<br>
虽然莫勒纳尔的呼吁可能是国会可能采取严厉措施的初步迹象，但非营利性信息复原中心的联合创始人罗斯·伯利 (Ross Burley) 警告称，DeepSeek 在美国的出现会给用户带来数据安全和隐私问题。中国法律赋予北京广泛的权力，可以访问中国公司的数据。<br>
伯利对哥伦比亚广播公司新闻台 (CBS News) 表示：“越来越多的人会使用它，这将导致越来越多的个人数据被提供给（中国共产党），并被发送到中国大陆，以便告知其活动。”<br>
他补充道：“他们会利用这些来开展行为改变运动和虚假宣传运动，以真正有针对性地传达西方观众的喜好和行为。”<br>
总部位于中国杭州的 DeepSeek 在其隐私政策中指出，其从用户那里收集的个人信息“保存在位于中华人民共和国的安全服务器上”。<br>
根据该 政策，该公司表示，它收集的信息包括用户的“设备型号、操作系统、按键模式或节奏、IP 地址和系统语言”。DeepSeek 还收集“与服务相关的、诊断的和性能的信息，包括崩溃报告和性能日志”。</p>
<p>这里就提到了从大语言模型诞生以来一直比较被关注的一个问题，就是国界之间的AI信息安全，其实用常理来推断，deepseek的网页端服务在美国不会有多少用户的，美国人已经用了好几年的chatgpt和calude，已经对这两家的服务产生了依赖，再加上他们对隐私的看重，或许国外大多数人都只是看看尝尝鲜，只有搞技术的会把模型down下来，自己部署。没人用的情况下，能泄露多少隐私给中国呢。</p>
<p>另外一个就是审查制度，哪里的大语言模型都会有审查制度，审查力度轻重罢了，而且美国人明知道我们国家互联网审查制度就是这样的，而且一直是这样的，还要在deepseek火起来之后把这个问题拿出来翻炒，想知道被审查的信息可以去wikipedia啊。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[大模型的回复、思维链中出现多语言混合的问题]]></title>
        <id>https://dou.asia/26/</id>
        <link href="https://dou.asia/26/">
        </link>
        <updated>2025-01-23T05:00:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://dou.asia/post-images/1737608470903.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>这个奖励机制我不明白是怎么实现的，但是使用下来效果很好，相比上一代确实少了很多类似的状况</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于英伟达最新的Cosmos]]></title>
        <id>https://dou.asia/25/</id>
        <link href="https://dou.asia/25/">
        </link>
        <updated>2025-01-15T09:20:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>sora刚出来的时候都在说，文生视频这个东西最大的用处是在训练生产环节中的ai时，可以提供大量生成的素材，Cosmos应该是这个领域出现的第一个平台，有条件能部署这个的人也基本都说这个平台比较好用，但是现阶段一些基础功能还有待完善，很看好他的发展。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[网站这种模式是不是正在被中文互联网淘汰？说说我的看法]]></title>
        <id>https://dou.asia/24/</id>
        <link href="https://dou.asia/24/">
        </link>
        <updated>2025-01-08T19:01:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>对知乎问题：大家都不做网站了吗？的回答</p>
<p>根据统计数据我们知道现如今域名数还有3160万个，网站数还有388万个。高峰期2017年网站数533万个，相比较2019年的497万个，截止2023年12月网站数只有388万个，的确网站数减少了100多万个。</p>
<p>我做网站很多年了，包括这个网站，从2018年到现在，总共七八年。小一点的网站，比如给什么项目做展示页我也帮人做过，各种博客我也搞过，之前用go做过一套很方便的博客管理系统，大一点的项目也做过一个在线图书馆，为了推广这些网站仔细的研究过seo和sem这些东西。</p>
<p>在2021年，家里人要做一个小项目，我说做成网站的话，掏钱买个域名服务器，前端后端一套下来我一天就能搞定，但这位来了一句：网站这个过时的东西现在谁还看啊，都用小程序，微信一点就打开了，多方便啊，比手机app还要方便。当时我不以为意，并不认为小程序这种和网站同质的东西可以替代网站，只认为某些重度依赖于微信生态的人会频繁的使用小程序而非网站或手机app。现在看来也是如此，小程序这个东西推广了这么多年也是不温不火，可能只有在微信群中发一个文档，才有人才会图方便去用小程序直接查看编辑，网站和手机app的一些功用仍然是不可替代的。</p>
<p>然而吸引用户的并不是小程序，让网站这种模式逐渐被非刚需化，甚至边缘化的一直都是移动端的app，换句话来说是移动端的应用对于大厂来说可以带来更多流量和收益，所以厂商更偏向于让用户去手机上下载一个app，在里面提供服务，而不是用传统的网站来解决用户的所有需求，现在大多数的厂商都在做这种事，网页端提供的服务往往是很有限的，必须下载一个app才能正常使用。</p>
<p>如果我们要问网站这种模式是不是正在被手机端app淘汰这个问题，那要考虑的方面可能比较多，pc设备普及率、移动端市场占有率、生态、聚合甚至隐私，都是厂商在选择优先做哪个市场时要考虑的东西。我们不想这么多，就从两个方面来看这个问题，就是像我一样的站长和用户。</p>
<p>已经2025年了，做一个可以上线盈利的网站的门槛已经不能低到再低了，前有阿里云腾讯云提供各种低价解决方案，后有cloudflare这种良心公司为小企业和小开发者提供免费服务，再加上有各种ai，域名你想实名就去阿里腾讯买，不想实名就从godaddy和dynadot买，成套的解决方案可以让站长用极短的时间实现自己的想法，即使上了生产环境也用不着花很多钱。肯定不是因为做网站成本太高了大家才都不做了的。</p>
<p>推广方面，seo和移动端app的推广相比，我还是觉得seo更方便一点，成本也低一点，移动端的app要想让所有人知道有这个东西，除了传统的推广方式，在短视频平台推广、社交媒体上推广各种各样的渠道，除了要接触各种厂商，还要花不少钱，具体的收效我是不了解的。</p>
<p>生态方面，网页可以引入各家sdk扫码登陆，和手机app点一下一键登录，可能是慢了一点，但也不至于用户就因为需要打开手机扫一下码，就去找平替了吧，网站没法进入移动端生态这个肯定也是不成立的。</p>
<p>相对不方便的就是国内空间是实名和审查，这个问题不提也罢，毕竟我的网站就没有实名。</p>
<p>所以开发者们不是因为网站难做而不去做他的，问题肯定出在用户的使用习惯上，可能一方面，国内使用移动设备的用户要比使用pc的用户要多很多，或者在日常生活中使用常用服务的用户更喜欢用移动端设备而非pc，这是废话，因为大家在聊天的时候肯定喜欢用手机去聊，而非电脑，这是设备的属性。</p>
<p>在这个问题下还有一个答案，是这么说的<br>
“中文互联网生态就像几棵大树（APP)遮天蔽日，树下寸草(网站）不生。因为流量全被垄断了，加上百毒的竭泽而渔，国内的网站确实是以断崖式的速度在减少，比出生率下降还快，因为看不到希望。但国外则是另一番景象，独立站依然是互联网生态的基本盘，可以说是基因，每年都在大幅度增长，从Google的市值变化就能管中窥豹，Google和百毒的数据对比侧面反映了国内和国外独立站生存发展的现状。网站依然可以做，而且可以说是个体创业门槛最低的数字杠杆，关键在于要抬头看路，不要只知道埋头拉车。”</p>
<p>那么我觉得，如果要想搞明白为什么国内和国外互联网出现了差别，在仅有实名备案这种无伤大雅的问题下，就要搞明白国内外用户的使用习惯的差别，我们还是来看看外国人怎么说。</p>
<p>· 大家都用网站的原因是网站可以被谷歌索引<br>
· 有数据显示了应用程序趋势，而且结论已经存在一段时间了。大多数人不会安装新应用程序。他们只使用他们一直使用的一小部分应用程序，几乎从不安装任何应用程序。让人们这样做非常困难，而应用商店的可见性是一个巨大的障碍。<br>
· 许多真正推动应用程序的服务是在应用程序出现之前就已经存在的<br>
· 太多应用程序都是无用的。我安装了 IMDB 应用程序，发现它与网站基本相同，然后卸载了它。它有什么用呢？所以现在如果某些信息只能通过应用程序获得，我会重新考虑我是否真的想要这些信息。<br>
· 如果你是一家小公司，并且用户不会频繁使用你的服务，那么他们可能不会费心安装你的应用程序。<br>
· 很多人根本不喜欢应用程序，并且会尽可能避免使用它们（我就是其中之一），因为他们不喜欢安装那么多东西，而且第一次使用后往往毫无用处。</p>
<p>那么看了一些人的观点，我觉得问题可能主要就出在谷歌和抖音上，国外相对比较重度依赖谷歌，比起通过我们喜欢先打开短视频平台搜索自己所需的信息，国外更偏好谷歌一下，这和我们的百度一下有区别，因为百度的作用是可以被替代的，当百度给用户留下百度查病，癌症起步的这种印象，或者百度无法提供实时的信息时，我们就会逐渐把自己的使用习惯从依赖搜索引擎提供信息转变成去上抖音快手、今日头条上去点一下根据时间排序。谷歌当然无法给你看五分钟前某个小地方发生的某件小事，比如哪里哪里又打架了，更无法提供附属的社交功能，在获取信息的方式上，在抖音上搜一下确实要优于在谷歌上搜一下，而抖音主打的正是移动端，可能绝大多数人都是在手机上看抖音，而非在pc上看，微信等各种im、移动端支付、美团、滴滴、淘宝等同理，国内一些模式上的小创新替代了原有网站的功能，从而让用户产生了路径依赖，就难以离开手机了，更难以舍弃手机去用pc上的服务。</p>
<p>至于外国人关心的移动端泄露个人隐私问题，在国内都变成了伪命题。国内用户从来不在乎自己的个人隐私，或者无力保护自己的个人隐私，甚至厂商都不在乎用户的个人隐私，形成了数据应用、数据泄露、数据贩卖的链条。</p>
<p>国内的平台做的也很好，多多少少都带有一点平台聚合，支付宝这样一个支付软件里，可以聊天、打电话、用各种小程序甚至可以养电子宠物，所有国内的app也都要跟着不知道什么时候起来的风，都要在实现自己的核心功能之后，做这些功能，不管冗不冗余、用户用不用，都要有一个，因为别人也有，这个素养是国外的平台所不具备的。🤣</p>
<p>所以在各种因素作用下，网站这种模式确实是正在被中文互联网淘汰，大多数只用过手机的年轻人，甚至不知道什么是域名，更别提记住自己常用的域名。除了一些移动端用起来实在不方便的功能，比如在线办公、设计这种服务，很多人宁愿去现下载一个移动端app，而非用网站上点一下就能用的功能。</p>
<p>很难说这种趋势是好还是不好，反正长远来看，如果想在国内就业，学移动端开发的效益肯定要是大于学桌面端和前端的，不要看这两年前端就业形势好像好了一点，就要去学前端，以后新入场的公司，肯定要先做app，再做网站的，甚至可能都不考虑去做网站了，上线一个官网就去搞app了，那还去学前端干嘛。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[重磅发布！轻量级项目管理工具CodifyBox]]></title>
        <id>https://dou.asia/23/</id>
        <link href="https://dou.asia/23/">
        </link>
        <updated>2024-12-25T10:20:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://dou.asia/post-images/1735122090559.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://dou.asia/post-images/1735122093237.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://dou.asia/post-images/1735122096497.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://dou.asia/post-images/1735122099350.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<figure data-type="image" tabindex="5"><img src="https://dou.asia/post-images/1735122101524.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<figure data-type="image" tabindex="6"><img src="https://dou.asia/post-images/1735122151375.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>包含如图各种功能，下载地址<br>
https://cowtransfer.com/s/b969590eeba741 点击链接查看 [ Codify Box.exe ] ，或访问奶牛快传 cowtransfer.com 输入传输口令 wqm02q 查看；</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：知识分子在描述自然科学的时候为什么就不能采取老百姓的话语体系，好像都不爱说人话，故意制造的信息壁垒？]]></title>
        <id>https://dou.asia/22/</id>
        <link href="https://dou.asia/22/">
        </link>
        <updated>2024-12-02T15:48:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>”比如很多学术论文晦涩难懂，滥用数学工具，老百姓想要获取学习和使用都很难，故意制造人为的信息壁垒，这样对于知识的普及传播真的有好处吗？只是真的实在造福各行各业吗？还是本质只是在维护一个看似「高人一等」的阶级？“</p>
<p>这个你认为的信息壁垒防的就是你这样的人，举个例子比如律师行业，之所以有很多所谓行业语言，目的就是为了塑造一种信息壁垒，把行内人和行外人隔离开，让不专业的意见无法干扰专业意见。</p>
<p>不采取老百姓的话语体系正是因为这些专家并不是老百姓，各个行业里都有自己的专业话术、专业名词，一个用专有名词就可表达但老百姓看不懂，和一个更通俗更长更啰嗦才能表达但老百姓能看懂，在学术上大家都会选择前者，因为论文写出来本来就不是给老百姓看的。但这只是在某些情况下成立，有时候这些专有名词也确实令人困惑。</p>
<p>滥用数学工具是什么意思我没看懂，大多数学科，包括社会科学中，量化研究都是极为普遍并且几乎是大多学科中主流的研究方式，什么叫滥用呢。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[欢迎使用Tradmin工具箱]]></title>
        <id>https://dou.asia/21/</id>
        <link href="https://dou.asia/21/">
        </link>
        <updated>2024-11-27T13:07:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>下面是软件截图<br>
截图1<br>
<img src="https://dou.asia/post-images/1732885814914.png" alt="" loading="lazy"><br>
截图2<br>
<img src="https://dou.asia/post-images/1732885828610.png" alt="" loading="lazy"><br>
截图3<br>
<img src="https://dou.asia/post-images/1732885834716.png" alt="" loading="lazy"><br>
截图4<br>
<img src="https://dou.asia/post-images/1732885841020.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>程序当前为测试版，包含快捷方便的简单系统维护、安全审计等功能，后续功能会慢慢添加<br>
下载地址：待更新</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于飞牛私有云 fnOS]]></title>
        <id>https://dou.asia/20/</id>
        <link href="https://dou.asia/20/">
        </link>
        <updated>2024-09-01T12:05:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我要没记错的话debian是GPL许可证吧，那为什么这个基于debian的系统不开源？v2ex上有也有网友在问这个问题。不开源还则罢了，国产厂商+企业服务+这样的一段解释：</p>
<p>“我们深信NAS的核心是系统，我们将会持续打造差异化、好用易用、安全稳定NAS系统，这才是公司生存之根本。爱折腾的用户可以diy硬件，不爱折腾的用户可以因为口碑好购买我们后续出的硬件，前期我们会将大头的营销成本都花在产品打磨和迭代上。<br>
飞牛会免费提供 fnOS 给所有国内用户使用（中文版），针对现在已有的功能都不会收取费用，终生免费使用，大家觉得产品好，就多给我们提意见，多宣传和支持我们。<br>
关于服务器中转服务，我们提供免费的有一定限制速度的带宽。针对需要高带宽需求，会收取一定带宽成本，具体费用规则我们后续会根据实际情况评估成本。如果免费提供高速中转，用户量一上来长期使用的成本对我们压力巨大，望大家见谅。强烈鼓励大家开通ipv6，就不需要付任何费用了，又能享受高速。<br>
我们后续会针对海外开发国际多语言版本，并会进行收费。<br>
我们创始团队都是NAS超级发烧友，等了几年都没有遇到好的可灵活安装的nas系统，我们自身也有这个资金实力保证团队心无旁骛地做好产品。好的产品是果，团队是因，顶级人才是基础，我们也会始终保持小而精的团队，极高的人才密集度，迭代出全球顶级产品。”</p>
<p>随便你怎么搞，我是不敢用的，但是多多少少也比用黑群晖要好一点。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于马斯克的Cortex集群]]></title>
        <id>https://dou.asia/19/</id>
        <link href="https://dou.asia/19/">
        </link>
        <updated>2024-08-31T11:05:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>现在的各种 llm、生成式ai，到最后肯定是这样一个结局，随着不断的堆算力、卷效能，一部分现在已经落地的应用肯定会逐渐的成为我们生活、工作的一部分。<br>
就像十年前有人提应用平台化，肯定觉得是个新鲜东西，但是现在呢，各种类型的应有都多多少少集成了各种小程序，或者本身就是一个webview，随便拎出来一个应用都可以作为各种其他类型应用的平替。大模型也会是这样，社交软件、工作平台肯定也会集成这种东西，到时候用各种应用的同时就会像吃饭喝水一样用大模型来做各种事了。<br>
现在的各种所谓堆算力、组各种各样的集群，不是为了把大模型参数拉的更高，就是进一步推动各种2c应用的落地，技术上离agi还远了去了，我们不应该去盼着有一个agi能够替代我们的脑力和体力劳动，这离我们还是太远了，能见到的就是生成式ai下个人生产力的提高、新的生活方式、工作方式。真想靠现在的大模型把agi的泡泡吹起来，就是沙堤上建起来混凝土房子，早晚都是个死。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[代孕、性产业和人权]]></title>
        <id>https://dou.asia/18/</id>
        <link href="https://dou.asia/18/">
        </link>
        <updated>2024-08-04T18:48:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>节目很好，但是没有说到点子上，或者说这个问题没有办法细聊，中国、美国、俄罗斯，这三者对代孕、性产业不同的对待方式，是出自三种截然不同的底层逻辑。<br>
首先是俄罗斯“苏联解体后，色情业在俄罗斯死灰复燃，法律规定妓女卖淫属于违法但非犯罪的行为，针对查获的妓女每次罚款15-20美元不等;只有当妓女卖淫时触犯其它法律条款时才会受到法律追究。俄罗斯的法律对于组织色情行为的中介和个人打击力度很大，但在实际执行过程中非常不力。俄罗斯的色情行业基本上都由黑社会控制，政府在这方面的管制相当松懈，甚至有政府官员和黑社会狼狈为奸，共同经营色情场所。与此相对应，俄罗斯的大多数政治家都认为俄国内有大量远比管理色情业更为重要的工作亟待解决，许多议员甚至认为俄罗斯应当象荷兰和德国一样宣布娼妓业合法。<br>
可能是历史的缘故，俄罗斯的色情场所主要是打着各种名号的“交友俱乐部”和卡西诺赌场，在各大宾馆，甚至长途列车上(比如从北京开往莫斯科的国际列车在进入俄罗斯境内以后就有妓女上车提供性服务)也都有游莺出没。尤为壮观的是，天气晴好的时候在前往莫斯科шереметиево国际机场的公路沿线停满了各种小型车辆，拉客的妓女则站在路边做出各种挑逗动作。苏联解体以后，俄罗斯色情业泛滥。与其它西方国家不同的是，俄罗斯妓女大都受过高等教育，她们中的大多数都是由于经济拮据，和生活困难的原因而受到黑社会的控制性观念开放以及政府管制的松懈，已成为色情业出口的大国，世界各地都能看到俄罗斯小姐的身影。”<br>
一方面是苏联解体之后，经济下行导致的色情产业蓬勃发展，政府无力监管，我又想起之前看到的一篇文章，好像叫“我的外婆是斯大林格勒上空的鹰，而我只是个妓女”，虽然好像网络上有人说这篇文章中的内容是捏造的，但是结合其他史料也不难看出，苏联解体后，性产业可能就是大多数独立女性的最终归宿了。<br>
关于俄罗斯代孕的问题，视频中也有提到“俄罗斯由于受到人口负增长等因素影响，已成为全球为数不多的全境合法代孕的国家。”<br>
与这套历史驱动、社会因素迫使下产生的逻辑相悖的，是中国政府对性产业和代孕的态度，在视频中王志安和受访者一直在谈人体器官的属权、对人作为一个整体的权利的保护，而这套逻辑实际上在中国是不存在的，与其如视频中讨论出卖身体器官、代孕、性交易是否有悖人权，不如说在一个人作为客体的交易过程中，不论是脑力还是体力，总是要拿自己身体的一部分去进行交易、出卖的，某某去做交易员，出卖的是他的大脑和时间，某某去工地做力工，出卖的是自己的胳膊、腿，出卖一个人的器官是否有悖人权，这是一个伪命题。<br>
事实上如果我们要问某某以人、其器官、劳动力作为客体交易行为，是否有悖于人权，应该去看交易双方达成的协定，交易中主体为了租用客体的器官，是否付出了与之相匹配的代价，让出了相应的利益。所以在性交易中，付钱的一方单纯的将出卖身体的一方当作工具，与其他形式的脑力、劳动力交易本质上是一样的，有脑力丰富与否、体力充沛与否对应的，性交易当然也有档次之分。<br>
将妓女（男）物化、工具化很明显不是中国政府这样一个家长式的监管者所关心的，如果真是因为女孩做鸡、男孩做鸭就侵犯了人权，而取缔这样一个产业，那么我觉得从法理上是讲不通的，因为社会中仍然普遍存在一些比起性交易更加侵犯人权、双方交易时互不对等的现象存在，可能这些现象相比于卖淫对个人身体的损害更甚。可能在这样的一种取舍下，比起是否有违人权，中国政府更在意的是监管成本，对性产业的监管成本、对代孕的监管成本，如果在经济下行的情况下，这类通过简单的出卖器官就能获得高额收入的产业体量激增时的监管成本。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：历史学科的底层逻辑是什么？]]></title>
        <id>https://dou.asia/17/</id>
        <link href="https://dou.asia/17/">
        </link>
        <updated>2024-08-04T15:46:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如果非要给历史这个人文学科搞出来一个底层逻辑，那应该就是这样的：不同时间阶段下，推进到不同地理环境下，不同政治体中的国民性、民族性，所产生的某某现象，或某些个体产生的某某现象，其动因、经过、结果、影响。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[截取一段写在自己文库里的一段话]]></title>
        <id>https://dou.asia/16/</id>
        <link href="https://dou.asia/16/">
        </link>
        <updated>2024-07-18T13:50:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一如 “中国社会科学包括政治学的发展，是以卷入全球化知识体系为前提的，国外成熟的学科体系 与话语霸权、知识世界的再殖民化过程，对致力于自主发展的中国社会科学构成挑战。在此情势 下，专门性知识与整全性知识的共存与冲撞是不可避免的，两者既交叉重叠、又互相砥砺的交锋， 决定了中国社会科学以及政治学学科重塑的走向。” 中所提到的，国外的社科学术体系对国内高等教育、社科研究的影响，从改革开放、1979年邓小平提出“补课”开始， 再到现在中国仍距离建成完整的、与国际接轨的学术体系有一段很长的路，也许在其中作梗的并不是高校的学术氛围与学者接受新事物的能力， 原因的大头或许在国内的学术环境不算开放、迫于各种压力而无法对外来的各种理论进行深入、因地制宜的探讨，而在研究的深度上无法走的太远，一如“比較政治學的一系列理論 框架並不能充分解釋中國的政治，而且研究中國政治的學者也未能從中國這 個「田野」帶給比較政治學足夠大的衝擊。” 中国的社科学者不能在这种环境下基于国情，来完善自己的一套学术体系。到目前为止，也充其说完善了一套自己的话术体系，而话术体系除了宣传，是不能在学术上、现实中起到任何作用的。<br>
在种种限制之下，不论是研究相关学科的学者，还是作为一名普通百姓，我们如果想要对自己的国家、社会拥有足够的认知和理解， 然后以自己的方式来推动文明的进步，不论是实现政治民主、个人自由、社会法治，来从更大的意义上实现我们政治上的文明与现代化， 在无法参与到政治实践、政治过程前提下的最好方式就是进行阅读，在大多数我们冠以科学的学科中，尤其是社会科学， 如果要进行量化到质化的研究，从而自成一套完整的学术体系，或者仅仅是想要扩充自身的知识面、加深对于社会运行的理解， 这一过程的基石正是足够的阅读量。</p>
<p>我的愿景也真就是这样的，我希望即使游离在所谓搞学术之外的朋友们，在平时遇到自己不懂的东西，也能够获取到足够大量、详实的社科知识，这是相当重要的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：国产奥地利学派是不是扭曲了奥地利学派学说的本意？]]></title>
        <id>https://dou.asia/15/</id>
        <link href="https://dou.asia/15/">
        </link>
        <updated>2024-07-09T15:47:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1、奥派本身并不具有社会达尔文主义色彩，奥派全称奥地利经济学派，这是一门经济学，不是社会学，经济学理论本身怎么会有某种社会学才有具有的色彩。你说的这些问题是奥派中一个人物所言，而非奥派经济学本身所要阐述的问题。</p>
<p>2、如果你读过罗斯巴德其著作，尤其是有关经济学史的那三本，就不难发现他很喜欢擅发暴论，尤其是他对马克思本人而非马克思经济学的攻讦，某种意义上违背了作为学者最基本的治学精神，我作为奥派也是不太看得起罗斯巴德的。</p>
<p>3、你要问国奥为什么会变成那样，是因为国奥这些人，学者多是改开的坚决拥护者，坚持要把奥派与其意识形态化的理论套到改开后的中国身上，民间的国奥则大多数没有经济学基础，没有经受过一点学术训练，他们口中的奥地利经济学多是他们自己幻想出来的经济学，用对待红宝书的态度去对待奥派的著作，而非对其理论进行理性的解读。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[问答：为什么很多人用阴谋论去理解国家经济？]]></title>
        <id>https://dou.asia/14/</id>
        <link href="https://dou.asia/14/">
        </link>
        <updated>2024-04-17T20:59:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>因为越无知的人，越渴望或者说下意识地将某个集体、团体、利益群体甚至相互甚至存在竞争关系的个体臆想人格化或者泛化成一个整体性的概念，以达到一种话术上的宏大，而从被省略掉的细节上无视或忽视自己的无知。</p>
<p>对于阴谋论者来说，并不是其看法观点作为某种臆想而存在，而是阴谋式的观察现象的角度充斥着其内心，让其无法再进行正常的、有逻辑关系的思考。</p>
<p>阴谋论者不会管你政治过程中做到了哪种平衡、取舍，也不会管你在经济运行中任何突发现象可能带来的摄动导致的其复杂的现象与其成因，只会片面的将某时某地某处存在的某种普遍现象，反向看成是整个过程的动因，即使这种现象是一种及其普遍的存在，也不会去思考其成因。</p>
<p>这才是阴谋论者及其论点无需细看就可以断言的荒谬之处。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[写在2023年开始]]></title>
        <id>https://dou.asia/12/</id>
        <link href="https://dou.asia/12/">
        </link>
        <updated>2023-01-01T21:14:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>新的一年以及到了，时间更加紧凑，很难在有时间投入写作，过去的几年中浪费了很多无意义的精力，写了很多东西，大多数都不能发出来，现在回头看下来其实就是在自娱自乐，以后会转型为技术博客，能发出来的东西就留作纪念吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[最近大语言模型很火]]></title>
        <id>https://dou.asia/11/</id>
        <link href="https://dou.asia/11/">
        </link>
        <updated>2022-12-07T13:41:12.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>好东西，以后文科生恐怕是要失业了，都是背书，能背过ai吗。<br>
大语言模型是会遗忘，是会给出假信息，但如果这个大语言模型参数大到你问的所有问题都属于它的常识呢，如果再集成进去一个数据库呢，很难想象以后会是什么样的。<br>
竟然有人说大模型的爆火会拉涨华为鲲鹏的概念股？？你有钱为什么不去买NVIDIA，现在硬件能供给算力的好像只有这一家吧。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[哈耶克：理性建构的僭妄]]></title>
        <id>https://dou.asia/10/</id>
        <link href="https://dou.asia/10/">
        </link>
        <updated>2022-05-07T04:27:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一、	哈耶克其人</p>
<p>弗里德里希·哈耶克在1899年出生于奥匈帝国的一个贵族家庭，他的父亲是一位备受尊敬的医生，他的母亲是一位统计学家的女儿，一战期间他在奥匈帝国军队中的一个炮兵连担任士官长，他在战斗中因为英勇的表现而获过勋，1918年，一战结束仅八天之后，他来到维也纳大学，从此开始了他的学术之路，他于1921年和1923年取得了法学与政治学位。<br>
在哈耶克出生的十年之前，另一位哲学家来到了这个世界上，他就是路德维希·维特根斯坦，1921年他发布《逻辑哲学论》时，哈耶克成为了它的第一批读者，在一战期间，哈耶克还经常与同为军人的维特根斯坦进行哲学上的讨论。<br>
在哈耶克大学生涯的最后一年中，他的老师维塞尔推荐他到奥地利政府中工作，在那里他遇到了路德维希·米塞斯，也正是对他学术观点来说最重要的一位人物，在1923到1924年中，哈耶克到美国纽约大学攻读了经济学的研究生学位，1926年，哈耶克与海伦·福斯李琪结婚并育有二子，次年，他与米塞斯创立了奥地利商业周期研究所，任所长；直到1931年，他还在维也纳大学任经济学教授，他的第一本著作《货币理论与商业周期》在1929年出版。<br>
1931年初，哈耶克应邀前往LSE讲学，不久就在英国经济学界小有名气，直到1950年，他一直在那里担任教授。德奥合并后，哈耶克不愿置身纳粹的治下，在1938年他成为了英国公民，并与凯恩斯教授展开了一场经济理论的大论战，哈耶克主张刺激经济的公共投资应由企业而非政府来承担，凯恩斯的主张则相反，而二人的理论其实有着相同的思想根基，他们在私下也是好友。在二人的经济论战中，他们各自开始反思自己的经济理论，凯恩斯在1936年因此出版了被称为宏观经济学开山之作的《就业、利息与货币通论》，他在这本书中将管制经济与自由市场相结合，认为要想让经济平衡地发展，政府就必须要用财政来予以调控，来维持生产效率和就业水平，自由市场与政府管控分别在市场运行的不同阶段起作用，当经济发展平稳时，市场的自我调控机制就能维持生产，而经济出现波动、自由市场的自我调控失灵时，就需要政府来用货币财政来给市场纠错。而哈耶克的新作《资本的纯理论》则因为二战的到来而并没有受到多少关注。<br>
二战开始后LSE撤离至剑桥，同时哈耶克决定写一本政治经济学的书来阐释他的观点，灵感来源于他在剑桥时所研究的“理性滥用”项目，最终于1944年，哈耶克最重要的一本著作，也可以说是二十世纪乃至今天对于世界影响最深远的一本政治经济学著作《成为劳奴的路》（也称通往奴役之路）出版了，这本书中的一些观点源自于米塞斯的《社会主义》一书，哈耶克认为，社会主义与纳粹主义、斯大林主义是同源的，社会主义的特征就是一个有权管控一切的中央委员会来调控社会中的经济事务，而这种计划经济不但不可持续，而且在最后会导致政治形态滑向极权，政府对于市场的权力应该被限制到一个范围内，在这个范围内公权力不会扩张到本应该由自由市场调节的公共领域中，而如果自由市场中的大小事都由政府来管控，那么权力的无序扩张最后一定会导致所谓奴役的产生。这本书一经问世，就成为了世界范围内的畅销书，由于战时纸张有限，这本书在英国的书店一上架就会被抢购一空，而当时这本书在美国甚至比在英国更要畅销，凯恩斯读完这本书后甚至对哈耶克大为赞赏。<br>
第二次世界大战结束后，哈耶克在瑞士阿尔卑斯山组织了一次经济学者聚首的会议，成立了“朝圣山学会”，这是一个致力于维护自由社会原则的学会。与会者包括米塞斯、塞门斯、卡尔·波普尔等重量级人物，哈耶克任主席。波普尔的著作《开放社会与其敌人》也是在哈耶克的介绍下出版的，二人由此成为挚友。<br>
1950年，哈耶克离开LSE，前往美国的芝加哥大学任教，但他并未被芝加哥学派所接纳，但他的理论对芝加哥学派影响深远，其本人也于芝加哥学派的一些人物有所交际，在1962年，哈耶克离开了芝加哥大学。哈耶克在芝加哥大学期间的研究涵盖广泛，包括政治、哲学、法，他的观点后来都归结到了1960年出版的《自由宪章》中。后来哈耶克在西德福来大学、加州大学洛杉矶分校、萨尔茨堡大学都担任过客座教授，这期间他完成了《法、立法、自由》一书，并将其分为三卷，在以后分别出版。<br>
1974年，哈耶克与另一位社会主义者共同获诺贝尔奖，三年后，哈耶克回到了弗莱堡，不久后，他开始撰写《致命的自负》，但因为健康原因不得不将工作托付给另一位学者威廉·巴特利，这本书最终于1988年出版。在1984年，哈耶克获得伊丽莎白二世办法的荣誉勋位，与女王的会面后，他说：这是他一生中最高兴的一天，后来布什总统给他颁发了美国平民能获得的最高荣誉自由勋章，《自负》出版后四年，哈耶克在弗莱堡因病去世，被安葬于维也纳的安瓦尔德墓园中。<br>
哈耶克的政治经济思想的影响是深远的，包括罗纳德·里根、撒切尔夫人在内的许多政治精英都是哈耶克思想的推崇者，而在很长的一段时间中，哈耶克的理论都没有重视起来。自从亚当·斯密发表《国富论》，现代经济学的大论战持续了数百年，《国》出版百年之后，马克思和门格尔先后推出了《资本论》与《国民经济学原理》，这两本著作开辟了两条截然相反的经济学道路：马克思主义与新古典自由主义，后来随着俄国革命的成功，马克思主义成为了经济学的主流发展方向，而同时西方的经济崩溃更让自由主义的论点逐渐熄火，二战结束后，东西方国家分别以马列主义、凯恩斯主义作为指导思想，直到冷战中期西方国家普遍开始出现经济的滞胀，这才让奥派与其商业周期理论重新获得了认可，在奥派看来，凯恩斯的干预主义会让市场产生繁荣的假象，政府通过财政干预企业的发展，会导致市场运行的效率下降，这最终会导致经济的停止与商品价格的膨胀。历史上其他的金融危机，在奥派的视角下似乎也解释的通，美国大萧条和08年的金融危机发生的根源是相同的：政府的干预，当政府利用行政手段来干预市场时，会产生一种市场内外的信息差，这种信息差会导致商业周期的产生，也就是说干预带来的经济发展，最终会反制于市场，从而让市场的膨胀成为后来市场收缩的根源。<br>
哈耶克的思想在现今仍不过时，其一是哈对社会主义的批判，苏联模式解体的预言成真的在警醒现代社会中的所有人：我们曾经向往一条美好道路，但这条道路需要走在上面的人做太多的付出，包括经济自由、利益的渴望以至于政治上自由都会被剥夺，通往社会主义的道路实际上会成为一条让所有人都成为奴隶的路。哈的经济思想中对边际效用、商业周期、货币自由化、自发秩序的论述与普及也无时无刻不在影响着如今的经济学家们。而作为改革开放后成长起来的一代，我们在中国也有必要读懂哈耶克，这对我们从理解到尝试改变中国社会中普遍存在的信念的缺失，与实际存在的一些政治与经济议题会起到重要的作用。</p>
<p>二、	哈耶克的经济思想—读《成为劳奴的路》</p>
<p>《成为劳奴的路》我们可以分为三个部分来读，分别是经济、法治与政治上的论述，在书中，哈耶克首先断言：在自由原则被欧洲国家放弃的同时，所有人都满心欢喜地走上了一条奴役的道路，这条奴役的道路正是剥夺个人政治自由，用经济专制手段来维护统治，最终会产生极权的社会主义道路，这个论述的核心观点在于：经济自由是政治自由的前提，这点我们不难理解，如果政府对市场的干预深入到一定程度，那么市场的效率就不可能优于自由放任的市场，一个中央计划的经济管制委员会不可能有能力对市场进行经济计算，社会中所有生产资料的主权实际上都在这个中央委员会手中，所有经济生活都由中央委员会统一指导，所有的经济活动都由这个委员会统一计划，这是米塞斯《社会主义》中对社会主义最本质特征的描述，在这种状况下，低效率的经济运行总会让这个中央委员会难以顾及到社会中每个人的利益，这时政府就要进行一个取舍：谁先谁后，这也正是哈耶克所谓：一个富人得势的社会要比一个得势者才能成为富人的社会要好言之，社会主义的政府在管制经济时肯定总要先维护自己的利益，当我们反对这一假设时，我们其实也是在假设：社会主义社会中的每个官员，从最高领导人到底层的公务员，再到每一个劳动者与最底层的民众们都是没有私欲的，官员不会因经济利益而忘记保障社会福祉，底层的劳动者也不会因没有生产上的激励而疲于劳动，这种社会是不可能存在的，在政治生活中，我们不可能奢求所有人都是圣人，而要设计一种当每个人都是恶棍时，还要让社会能持续运转，各阶层都能获利的体制。而很明显的，社会主义在这方面并不能让人满意，更不用提社会主义与民主、法治在本质上的矛盾，在社会主义社会中甚至不能保证官员都是有能力胜任的。这些问题最终都会导致社会主义社会滑向极权社会，统治者一定会逐渐把整个社会作为自己享乐的经济基础，毫无顾忌地去从民众手中搜刮财富或者懈怠于公务，到最后就会让社会解体，也就是说，社会主义的体制必然导致腐败，苏联、中国的例子都曾证明了这一点。有关于有关于经济自由与政治自由的议题，罗斯巴德做了进一步同时也是更极端的扩展，这里不多赘述。<br>
哈耶克有关于市场经济与计划经济的论述继承于米塞斯的思路，哈认为：市场的自我调节是一种无意识的自我行为，而有意识地控制，也就是政府的干预，很难获取市场正常运作需要的信息，任何一个中心性质的机构都不可能获取这种信息或把它传播出去，而竞争下的价格体系就提供了这样的一种客观指标，只有竞争在市场中普遍发生时，市场才能协调地发展，而中央委员会的计划，是难以建立起一套适用于整个市场的价值体系的。<br>
区别于纯粹的计划经济与自由市场经济，干预主义也被许多人视作解决社会问题的良药，可见的，政府管制经济的手段有如下几种：政府约束企业的行为并反制垄断，政府调节物价、约束市场中的竞争行为，政府调定劳动报酬，我们先来看国家干预企业的行为，也就是用强制性的行政力来遏制大企业的发展，或者给较小的企业提供给与较大企业相比有很大差别的福利来达到反垄断的效果，在这一过程中，公权力一定会演化成恶性权利，而资本主义的特质就是让每一次新的技术革命与市场的震动都会让新生的企业取代陈旧的企业，只有在盈利不多而陈旧的行业才会有企业长期坐拥垄断的地位，而在更具活力、更有竞争空间与盈利空间的行业中，新生的企业有着取代垄断企业地位的机会，而垄断在这里只是市场发展中一个必然出现、必然消失的阶段。同理的，国家也不能手握更强的约束企业的权利，因为如果国家插手企业间的竞争，将会改变市场经济的性质，国家权力的扩张将会产生更多的暗箱操作，在给企业提供渗透入政府的机会的同时，给政府提供介入市场并从中获利的机会，国家能做的只有维持司法的公正性与透明性，在企业间的诉讼中不保有任何的倾向，把企业间的竞争在一定程度上引入国家能够控制的领域内，从而在极为有限的范围内规范市场的竞争。如果企业要用不正当的手段来进行竞争，政府也应该在一定程度上对其放任，也就是说在企业的竞争开始影响百姓的生活而非触犯到政府所定义的公平之前，政府都应对企业之间的“斗法”保持沉默，因为不正当的竞争并不同时意味着不公平的产生，不正当的手段是不同企业都可以使用的，事实上有些不正当的手段至多只是损害了企业彼此的利益，而非其他人的利益。<br>
政府在进行物价管制时，这种管制的对象一定是国有化的企业或行业，因为如果民间的企业与市场中的某个行业的物价都由政府调定，那么该企业或该行业中的企业的销售额与实际利润的多少，以至于该企业的生存或倒闭、该行业的行情如何，都是政府可以直接决定的，这个企业与行业在实际上已经是国有经济的附属品了，并不是政府只能调控国有经济，而是政府可以调节其产品的价格的企业都可以被视作为国企。如果市场中的所有企业都是政府干预下的国企，那么这个社会就已经无异于计划社会了，而如果政府控制市场中的一些特定行业，其控制的一定是关乎其统治根本、关乎民生大计的行业，如基础建设、能源产业、军工产业之类的根本行业，其收入不论在什么形态的社会中，都是政府的主要收入来源之一，如果放任市场进行竞争，这些产业的产品的价格也不会低于一个最低值，政府不对其进行管理，则会让这些基础行业在竞争中筛选出能给社会提供更好服务的企业，而政府指派的管理这些产业的人员怎么能够被确信是有能力或是担任其职务的最优人选。而且不在这些行业的运作中营私舞弊、贪污腐化的？答案是我们无法确信。如果政府不干预任何企业的运行，而是划定某一行业的产品的价格到一定范围内，从而使物价的上下浮动是有限度的，这种干预的方式是可预见的不可行而且会产生恶果的，在这里政府首先要面对与在管控国有经济时所面对的相同的问题，政府何以有能力划定一个合理的物价，而如果政府的确在常见的行业内划定了让所有人都满意的物价范围，这一范围对干预经济能否起到作用，同时进口货物奢侈品与其他特殊的服务的价格如何划定？而在不断的因为货币汇率变化而产生的物价的变化中，政府如何改变物价的范围？这种干预物价的权力，同时会赋予政府直接控制经济大盘的权力，这种权力的扩张对于社会来说是可怕的，政府的税收与其他社会中的支出都因此完全处于政府的控制之下。<br>
有关劳动报酬的问题，通常政府会在法律中规定社会中劳动者得到的工资的最低值，而这种最低工资的规定是毫无意义的，不是因为法律中规定的一串数字毫无意义，而正是因为法律无法顺从市场中行情的变化、货币的购买力的变化来做出相应的调整，但是如果政府预见到了这一点，把最低工资上调到让所有人都满意的程度，则会使社会中的企业承受巨大的运营压力，并会有大量的企业因为最低工资的标准过高而倒闭，如果政府把最低工资的标准调低，则是让法律上默许了企业对劳动者的压迫，将标准调至既不高也不低的中间态，则会触犯生产业与其他底层产业的利益，而在实际上在最低工资要被政府法定才能成为一种普遍的规范与伦理也就是工人的权利并未被普遍保障而法律也并未允许工人组成的工会通过其他手段和企业来商定工资的社会中政府往往会因为为了谋求发展而下调最低工资的标准。可以预见的，如果把调定工资的权力交给政府，这实际上是给了政府把自己的意志强加给整个社会，并把自己意志的实现产生的后果分摊到整个社会中所有人头上的权力。政府迫于压力而不得不经常上调最低工资的现象对于每一位劳动者来说都无疑是有益的，但在这里先要具备两个前提，最低工资标准才能产生效力：政府的强大行政权力与政府对市场的完全放任不管，前者保障企业落实最低工资的标准，而非让其成为一纸空言，后者做保障政府不会通过操纵市场与汇率来抵消提高工资标准而产生的社会成本，而这两个前提是相悖的。由此我们不难发现，一个社会只能存在完全的计划经济或资本主义形态，程度大小的、手段如何的干预主义经济形态如果持续存在很长一段时间，政府就会更加深入的控制，市场也会使之暴露出更多的弊端，在这里并不是绝对权力会导致绝对的腐败，而是有权利就会产生绝对的腐败，只有政府对市场完全放任不管或接手市场的方式是可以为之的，其他的手段都是促成社会崩溃、与和平或暴力地把社会引向这两种形态的捷径。<br>
对于自由放任的概念，哈耶克在书中讲到：自由放任的理解是对真正自由的危害，哈耶克并不主张完全的自由放任，只有在一定的法律架构下，竞争才能得以维续，正如他所说的：竞争要想发挥作用，必须要有适当的建制，货币与市场特别依赖于法律制度的存在，这种法治在于维续竞争，又让竞争在合理的范围内发挥对市场的作用。而：现在经济制度的变化都趋向对经济活动的广泛干预，但反对竞争的经济体制，一定会首先产生更坏的东西，一种让社会主义者和自由主义者都不能满意的体制，也就是一种工团主义的体制，在这种体制中竞争被遏制了，每一个行业中的垄断者手中有计划的权力。竞争和计划二者如果不是完全意义上的，都会成为效率低下的经济状态，也就是说一个运行良好的市场，法治和计划都不能干预竞争，但这不代表政府要对市场完全的自由放任。其他有关法治的问题我们后面再谈。<br>
有关于民主，哈耶克认为：民主是手段而非社会发展的最终目的，民主在经济生活中起到的最大作用是保障自由竞争与政治上的平等，而我们不难看出，一个社会从不会因多元而混乱，这是因为多元产生的混乱只是一种乱象，而乱象稳定之后留下来的往往是平衡而相互契合的多元结构，无论在政治上还是经济上，多元的竞争都优于一元的垄断，多元提供机会，机会可以让富人变穷，穷人变富，如果这个社会不是一滩死水，充满了生机与活力，行业内最大的企业与新生的企业之间没有无法跨越的鸿沟，多元社会是产生不了垄断的结果的，垄断只会作为一个行业发展到一定程度必然出现而很容易结束的现象。民主政治与市场经济的精神在根本上是一致的，政治上的竞争与市场上的竞争一样，如果有多个政党同时竞争执政党的位置，那么每一个政党都会不断的尝试去加强自己的竞争力，与企业竞争相同的是，这种政党间的竞争会普遍提高他们的政治水平，而最终获胜的党派一定是政治水平最高的政党，而民主体制会像市场的自发调节机制一样，不会让竞争中的赢家通吃，为了掌握更高的政治权力，会有其他的政党设法去提高自己来在民主政治中取胜。这种机制之所以能良好的运行，关键在于两点，一是让民主政治始终保持活力，让民主政治成为公民的一种生活，让每一位公民意识到自己的一票能改变社会的命运，才能让新旧政党在竞争中轮替，对于政党来说，他们与市场中的企业一样，把利用恶性竞争手段来攫取利益当做一条捷径，而如何保持民主政治的独立性，对于政治机制的要求就更高了。可见的，如果一个社会中的公民不积极主动参与政治，体制和社会也不对政党的行为加以约束，甚至没有民选和多党竞争的制度时，这个社会就已经或正在转向极权社会了。<br>
自由市场与民主政治的联结在实际上是存在并起着很大作用的，市场能逐渐地促进政治民主，而民主也会让市场经济健康的运行，相对的，一元的经济会滋长一元的政治，而一元的政治也会借一元经济来扩大自己的权利，这种一元的经济并不指单指计划经济，而是指调控与管理市场的不是市场自发的调节而是政治权力，政府或部分或完全的插手经济事务，这种插手对市场来讲并非完全无益，但同时如果政府在市场中能够决定企业的生死，那么市场经济的多元性就被改变了，企业间的竞争仍然存在，但不同企业共同受制于强权政府，多元的局面被单一的权力控制着，市场的性质也决定了，企业即使损害自己的利益，也不会去使对手获利的逻辑，那么市场中的竞争者们就永远不可能联合起来与公权力相抗衡，当没有与之抗衡的对手时，政府就拥有着绝对的权利，而绝对的权力就会导致绝对的腐败。政治上的垄断不仅体现于市场结构的单一化，还会将恶果作用于社会中的方方面面，政党之间的对立与竞争同时也是意识形态的对立与竞争，公民的精神生活同时也是一个优胜劣汰的市场，而在意识形态的斗争中，如果政治变得一元化了，留下来的意识形态就并不一定是最优的、普适性的政治理论，其首先要服务于政府与执政党，其次才会问一句：这种理论能解决多少实际问题？与之同理的文化娱乐和其他精神生活的必需品，也将会充斥着单一化政治中政府和执政党需要的论调，这并不会让社会更加的稳定，反倒是给每一位已有积怨的、不满于当前政府的有自由精神的公民，画了一个靶子，这些人就因为政治的一元化有了仇恨泄愤的对象，在这种社会中，公民对政治的看法就只剩下赞同或反对，而非赞同某一可能执政的政党，反对某一不可能下台的政党，这会让社会中的情绪逐渐积聚，从而滋生出暴动与革命，相对的，在并不存在政治垄断的民主社会中，政府作为执政党和领导人意志的执行者并不承受相对应的责任与公民的怒火，而轮替的执政党和领导人也把社会对整个领导阶层的不满转嫁到了某个人或某个政党身上，这是极有利于稳定的。谈到这里，我们已经可以得出这样的结论：健康运行的民主政治不会产生独裁和垄断统治，同时有助于促进市场的发展，也有利于促进社会的稳定。一个社会不一定要拥抱民主，民主也并非解决一切问题的良药，而应该在不同权力的博弈中始终保持多元的本色，让竞争成为政治生活的一部分，拥抱多元才能迎来发展，这是不言自明的道理，同时也是哈耶克所持的民主观。</p>
<p>三、	哈耶克的法治思想—读《自由宪章》</p>
<p>在《自由宪章》一书中，哈耶克将他的法治观成体系地阐释了出来，其法治观主要包含两个方面：法律对个人自由的保障与对政府权力的限制，哈耶克认为：法律首先保障的并不一定是平等本身（再分配资源与不可被准确界定的对等的功绩与酬劳），平等是法律的原则，是法治的过程，法律实际上是以这种对个人的平等来维护个人的自由，无论是以个人角度出发，通过对互相关系与公共守则即秩序的遵守来维续私人领域，还是以对政府的强制权力的约束来看，法治都是一切自由社会的基础。<br>
法律对个人自由的保护并不是提供给个人一种毫无条件、毫无保留的自由权利，而是提供一种具有一般性、具体性与平等性的普遍意志产生的标准，当人们按这种标准去行事，则默认他选择去适应集体生活，并把自己的行为约束到社会中的多数人都可以接受的范畴内，在这个范畴内人是自由的，即使人的行为超出了这个范畴，在他做出这一行为之前，他也是自由的，而后来他所受到的强制，包括被审判，被关押这一部分的机制的运行对于遵守法律的人来说，是一种被包含于哈耶克的定义中的强制（即以暴力相威胁），从而达到维持秩序的效果，法律下的自由其实也是强制下的自由，对于个人来说，法治并不完全是自由的，正因强制的权利也处于法律的约束之下。关于实际意义上的法律对个人自由的保护，我们不妨看看罗斯巴德的观点，即一个人的言论出版的自由权利只有在他或为他所在的地产的所有者允许其行使权力的某一范围内，才能被行使在没有被允许保有这种权利的地区中，他并不能行使这些权利，也就是说记者在报道中畅所欲言，首先是法律给予了他言论自由的权利，这位记者所在的媒体给予了他行使这种权利的机会，而如果他正作为入侵者出现在他没有行使权力的机会的地方上，很明显他是没有什么自由的，这种自由实际上也是法律支撑下的一系列的秩序所保障的，比如这位记者在家中写作时给自己言论自由权利的地产的所属权，他的报道在新闻中发表时，该家媒体的合法经营权与后者与前置的签订的合约中包含的其他权利，其中任何一种权利如果不被规范的行使，则没有任何人的权利与自由会被保障，正如哈耶克所言：法治的理想要求政府强制他人遵守法律，而且这应是政府唯一有权垄断的事情，又要自己也以同样的法律来行事，从而同任何私人一样受到限制。有关于平等的问题，哈耶克认为只有法律的平等才能导向而不伤害自由，自由不仅与其他任何种类的平等毫无关系，而且也必定会在许多方面上造成不平等，而实际上自由，而并不完全平等的社会中的生活要比不完全自由，但平等的社会中的生活要好很多，实际上大多数人体会与追求的平等区别于法律对其的一视同仁而着眼于实在的利益，一些人尝试去追求更近乎平均主义的资源分配的平等，这种平等对于被分配的人来说是不平等的，因而与自由有着不可调和的矛盾，另一些人则追求另一种平等，即让自己的报酬与供给相对应，对此哈耶克认为，在一个自由社会中，使物质报酬与人们所承认的功绩一致，听起来既不被所希望也无法操作，个人位置的高低不必依赖与其同伴对其功绩的认知，也就是说人的劳动产生的成果的价值仅取决于供需二者的看法，而不与其他任何人的认知相应，报酬也应当由两者商定，因为社会对某种功绩对应的价值的普遍认知不一定适用于所有情况，而这种对应关系在进行计算时，也是不可能把个人与功绩相关的付出以及人的天赋算入其中，故追求这一种平等的工具与价值的对应关系，在实际上会造成更大的不平等，换句话说，如果是一个人天性愚钝，用了比别人多出数倍的时间来学习并掌握一项技能，这项技能产出的成果与其他人得出的无异，但这个人在获得这一成果时，所付出的艰辛是其他人难以体会的，那么这一成果的价值显然要比其他人的成果的价值更高于，于理固然应当把相同品质的产品看作为同一价值，但是这个人的成果有某种内在的价值，这种价值应该被视为这一成果的外在价值的一部分，但如果一个人天资聪颖，只用了很短的一段时间，就掌握了某项技能并产出了成果，那它的成果的价值又是否要比他人低？在这里我们想要追求的平等，对于愚钝的人与聪明的人来说都是不公平的，这种不公平是相比于天价的商品更无法让社会所接受的，更不用指望法律来保障这种平等。同时仅能保障的面向个人的平等，也会造成客观上的不平等，这种自由下的不平等现象也被哈耶克论述过：契约下的雇佣状态可能催生出强制，在失业时期雇主可以以解雇为要挟，来迫使雇员从事他们的合约中，没有要求他们所做的工作，在类似于矿场的工作环境中，雇主可能对工人们采取完全肆意的专制，在实际上，不继续从事已经让自己身处压迫中的工作是雇员的自由，他们可以选择让自己失业，也可以选择接受这种强制，然而在这里雇员与雇主的地位是不对等的，雇主可以借助一种无形的力量，即社会压力、就业压力来迫使其就范，从而催生出专制，这是法律保障下的自由带来的一个弊端，也只有在极特殊的情况下，这个弊端会暴露出来。<br>
哈耶克认为，与保障个人自由同等甚至更为重要的是对政府的权力加以限制，这是不言自明的，对于法律应该如何通过强制力来保障个人的权利，哈耶克认为应有一个抽象而并不一定实在但却能影响立法者的“元法律”的概念，对于不同于公共领域的私人领域，政府没有资格对公民的个人努力与成果进行强制性的剥夺，只有当公民触犯法律而使其个人财产成为非法所得或侵犯他人的权益时政府才能行使强制的权力，而法治的意义正在于对一切强而有利的手段进行限制，哈耶克认为：法律对政府的限制，只限于它的强制性活动，这是因为国家对个人利益的剥夺的过程，具有一种不可抗力，而如果这种不可抗力被利用，则政府的权利就会演变为恶性权力。而要使法律能够限制这种强制权利，必须要先有一种被公认的社会意识，这种社会意识就是“元法律”，元法律正式保障法治的最有效的手段，正如哈耶克所言：由于法治意味着政府除非是为了执行某一已知的规则，否则就绝不能对一个个体实施强制，法治就是对任何政府的权力，包括对立法机构的权力的一种限制，因此法治并不是法律的统治，而是有关法律应该如何的规则，是一个元法律的学说。<br>
对于法律，哈耶克认为重要的一点是：法律必须是已知而确实肯定的，法院通过法律对案件的判决结果，应当是可以预言的，与立法过程中的“元法律”同理的，法院对案件的裁判应当是遵循一种难以用文字表述的规则，对于法院来说，从普遍规则中高度概括出一种普遍适用的规则，这种更高的概括支配着我们头脑的运作，同时对法院酌情裁量权的限制也是保障法治的手段之一，正因高度高度概括的准则，应用于实际时会产生不同的解释，法律的解释权在法院的手中，很可能为他人所利用，酌情裁量权，也可能会变成一种专断的恶性权利，哈耶克认为对法治有直接影响的酌情裁量权问题并不是一个，对特定的政府人员的权力加以限制的问题，而是对政府整体的权力加以限制的问题，这也是行政范围的问题，这意味着酌情裁量权作为公民的自由权利的缺口之一，对于保障法治，对这一权力的限制是至关重要的。<br>
对于法治经济，他也可首先指出保障经济自由的重要的一个假定就是法治对经济领域的支配，这一假定的前提是，法律的平等性与对个人自由的保障，在关于法治经济的论证中哈耶克在一定程度上继承了奥地利学派的立场，及政府不应管制经济，应保持市场的自我调节的强大能力，而对于政府在经济中的活动，哈耶克要更加灵活，他认为关于这个问题，更重要的是政府活动的性质如何而非他它动量的大小如何，市场经济中国家应该主导一些经济活动，对市场经济的发展起推进作用的活动也是被允许存在的，只要政府的活动与自由制度所依的根本原则背道而驰时这些活动才应被排除掉，对于这种与自由制度背道而驰的政府的活动，哈耶克认为法治给我们提供了一种标准，并可以借此划定哪种活动是与自由市场可以相容的，哪种活动是与自由原则相悖的，令政府按照有普遍的社会意志所立定的法律进行活动，是使自由经济的运行得以保障的重要的前提条件，与法治相关的在此限制政府的权利也是保障自由的重要一环，哈耶克认为政府的强制行动都必须明确无误的由一个持久性的法律框架来决定，这个框架是个人带着一定限度的信心来进行规划，使前景的不确定性缩小的最低限度，这是因为政府的强制权力对于自由市场来说是非常危险的，正如哈耶克所言，只要政府使用自己的一部分强制权利，尤其是他的征税权来帮助自己的企业，那么这就总是会使这些企业获得一种事实上的垄断的地位，要避免这种情况就必须做到政府给予自己的企业与其他企业优惠是相同的，同时对于一般性的调节经济的法规，如果是同市场的自由原则相容的，也应该给予其一定的空间，法律可以在此给法院标准以判定政府的方案是不是为了达到社会的统一追求而实施，而在一定的程度上保障了政府对经济的影响的一定的正确性，对于政府对物价的调定，哈耶克认为凡是由政府直接管制的物价，无论是政府实际的划定物价或只是制定了一些如何确定合法价格的规划，都是同运行着的自由制度不能相容的，相比起看得见的手，我们更应该相信看不见的手，因为按照指导着生产的规则来确定物价是不可能的，自由市场是瞬息万变的，在不同的情况下持续调定物价是毫无意义而不可行的，而之所以这些管制是难以产生实际效果，甚至可能产生更大的恶果的，是因为这类的统治是专制权力的衍生物，真正应当被作为用来调节与约束市场的有效手段，是法律规定了人与人的契约该如何被履行，如果不履行契约，会有怎样的法律来防止暴力与其他的强制力干涉市场的运行，法律界定了人的自由交易权与合法的产权，相较于与自由原则相容的政府插手市场的行为，足够强大的权力有可能使市场经济社会转型为指令主义社会，在这种指令主义的社会中，政府为了保障分配的公平，即按照他人对功绩的认知来获取报酬，同时政府给民众分配工作并决定个人奋斗的方向，这种社会对个体来讲是极为可怕的，它剥夺了人根本的自由权利，而政府如果行政自由，也就是说强制权力没有被法治所约束，那么这种非自由但更加公平的指令主义也将难以实行，如哈耶克所言，法治对政府施加的限制也就排除了一切为了保证个人将按照他人的价值观而不是按照他的服务对他人产生的价值获得报酬而必须采取的措施，或者说法治施加的限制，防止政府去追求那种同交换的公平相对立的分配的公平，我们不难看出政府的强制力管制与市场的自由交易竞争的对立其实是平等与自由的对立，有关经济的问题上哈耶克也再次实证 了他的自由与平等观。<br>
对于宪法制度，哈耶克也做了述评，他在此以美国的宪法为例：对于宪法与宪政本身如何，在政治生活中起到作用，他认为在政府权力应该受限制的社会共识下，宪法的观念与代议制政府的观念应该紧紧的联系在一起，因为只有在民主代议制下，人民定期选举出一个代表，而这个代表组成一个民主机构，并与政府的强制权力相抗衡，并成为使人民免受专权危害的保障，这种宪法对政府的约束在于指导日常的立法及立法机关在制定法律时要受到普遍性规则的约束，只有在一种普遍的规则下与意志体现于法律，这种法律才会被认为是公正的，在这里宪法的另一个重要作用就是界定立法机关的行为是否合法，而对于立法的约束与对社会意识的普遍体现在维护自由民主的同时，不会限制人民的意志，宪法治度的建立即意味着公权力与社会权力的分割与对立，但宪法却并非是最高的准则，如哈耶克所言：正如支配个人思想的力量一样，对社会秩序施加作用的力量也是多层次的，即使是宪法，也有其根据或前提即作为其根据的，对一些更加根本的原则的共识，这些原则可能从未被明文表达过，但正是有了这些原则的存在，才有可能达成共识，并制定那些成文的基本法律，对于立法行为本身，哈耶克则认为：在一个能够自主立法的社会中，一群人之所以能制定法律，正是因为他们有着相同的信念，与限制政府的权利同理的人民的民主权力，同样也是可以被恶意滥用的。限制政府的权力、立法的权力、民主的权力，正是哈耶克的法治思想的真正旨趣。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[据报道称“浏览器内核有上千万行代码”，浏览器内核真的很复杂吗？]]></title>
        <id>https://dou.asia/9/</id>
        <link href="https://dou.asia/9/">
        </link>
        <updated>2022-05-03T14:07:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>好问题，我举个小例子，markdown、pdf、txt这三种格式互转，看起来很简单吧，只堆正则就能实现，但是你要真自己用正则去实现呢，就会发现大量的上下兼容问题等稀奇古怪的各种问题。<br>
浏览器也是这么个东西，也是把一种格式渲染成可视化的界面展现给用户，通信我不懂，但是我明白要把各种稀奇古怪的前端，渲染成美观的界面，这里面可不止有兼容性的问题，还可能有各种各样的问题，做浏览器内核也就是面对这一堆可能存在的稀奇古怪的问题，可以说是面向用例编程了，所以才这么复杂。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[五四小史]]></title>
        <id>https://dou.asia/8/</id>
        <link href="https://dou.asia/8/">
        </link>
        <updated>2022-04-11T21:10:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1919 年五月二日晚，北京大学的学生们聚于北大西斋饭厅，群情激昂，他们<br>
在讨论当年初的巴黎和会上中国遭到的不平等待遇，中国作为一战的战胜国，参<br>
加了在法国巴黎召开的和平会议，美国在会议中提出了广受各国欢迎的十四点和<br>
平原则，包括平等对待殖民地人民、成立国联等一系列和平主张，中国希望借此<br>
解决山东问题，但当中国代表将《山东问题说帖》交由大会，经多方陈述和国与<br>
国之间的相互角力，大会最终决定支持日本方，将德国在中国山东的权益转交给<br>
日本，三天后，外交委员会事务主任林长民在《晨报》上发表文章《外交警报敬<br>
告国民》：<br>
昨得梁任公先生巴黎来电, 略谓青岛问题因日使力争, 结果英、法颇为所动, 闻<br>
将直接交于日本云云。<br>
呜呼, 此非我举国之人所奔走呼号, 求恢复国权, 主张应请德国直接交还我国,<br>
日本无承继德国掠夺所得之权利者耶 我政府我专使非代表我举国人民之意见,<br>
以定议于内折冲于外者耶 今果至此, 则胶州亡矣, 山东亡矣, 国不国矣。此恶耗<br>
前两日, 仆即闻之, 今得任公电, 乃征实矣。闻前次四国会议时, 本已决定德人在<br>
远东所得权利, 交由五国商量处置, 惟须得关系国之同意, 我国所要求者, 再由<br>
五国交还我国而已, 不知因何一变其形势也。更闻日本力争之理由无他, 但执千<br>
九百十五年之二十一款及千九百十八年之胶济换文, 及诸铁路草约为口实。呜呼。<br>
二十一款出于胁逼, 胶济换文以该路所属确定为前提,不得迳为应属日本之据。济<br>
顺、高徐草约为预备合同, 尚未正式订定, 此皆我国民所不能承认者也。国亡无<br>
日, 愿合我四万万众誓死图之。<br>
大背景<br>
后人评价五四运动时，总说这是中国近代史上一次重要的学生运动，那么它<br>
重要在哪里？五四是一场学生与知识分子发动的政治运动，这场革命基本达成了<br>
目标，极大地激发了学生的思想与政治热情，也让新文化运动加以推广，同时滋<br>
生出类似共产党的一些爱国团体，但其中不同势力对于新文化的态度不同，国民<br>
党的孙中山提倡传统文化，而否定新文化运动，对于五四运动，孙中山则予以肯<br>
定态度，蒋介石的态度很微妙，尽量与之保持距离，但明面上还是予以肯定，共<br>
产党则态度统一，陈、毛对五四运动的评价都相当积极，中共认为：五四运动时<br>
彻底的反帝反封建运动，将文化革命推进到新阶段，开启了新民主主义，无产阶<br>
级也从此开始参政，此后成为革命的重要领导。<br>
看向国际，一战激化了许多国家的社会经济问题，全球范围革命的火花在战<br>
后不久因此被擦亮，先有十月革命的成功，又有朝鲜的三一运动，这些民主革命，<br>
激发了世界各地的工人革命和民族解放运动，五四革命因此而起。西方的思想与<br>
世界上各种先进的意识形态，持续影响着近代中国，这些与保守旧势力水火不容<br>
的思想在晚清时传入中国，首先改变了中国青年，借青年之手推翻了清政府和其<br>
他各种站到大众利益对立面的反动势力，受这些新文化新思想的影响，涌现了一<br>
批类似中国学会、工学会、新民学会这样的文化组织，它们作为社会政治动员的<br>
基础，对五四运动能否成功起到了决定性作用。<br>
在外来想的浪潮中，马克思主义开始凸显出其先进性与优越性，中共已之为<br>
基础成立，许多进步青年因此加入了中国共产党，其中一些后来成为了党的领袖。<br>
五四运动时，中国有两个政府与众多派系，以大总统徐世昌、段祺瑞为领袖<br>
的北京政府中，各权利达到平衡，使其运作较为通顺，政府中以段奇瑞为代表的<br>
亲日系，梁启超的亲美系借机煽动社会情绪，互相角力，这些派系为利益而始的<br>
争斗，是五四运动的幕后推手之一。<br>
南方政府则在孙中山二次革命及北伐中被分裂，冯国章、阎锡山<br>
陆荣廷等军阀参与权利斗争，这些军政府各拥军队，各自为政，关系交际复杂密<br>
切，这种邦联性质的政府让南方政治变得环境复杂混乱，这在五四运动中起到了<br>
重要作用。<br>
自甲午战争以来，日本通过在中国不断扩展实力来侵占中国领土，占有台湾、<br>
朝鲜等地，侵犯了我国主权。1915 年，日本向中国提出了‘二十一条’，北洋政府<br>
接纳了其中大部分要求，因保密不力被新闻界得知，从而激起了强烈的民族情绪，<br>
这种情绪也在之后的运动中起到了重要作用。<br>
一战的发生使欧洲无力把控中国的经济发展，民族工商业也借此获得了一个<br>
发展的机会，轻工业与商业得以快速壮大，工商阶层的地位也进一步提高，并在<br>
五四运动中成为声援爱国青年学生的主要力量。<br>
开端<br>
1919 年初，在法国巴黎召开的和平会议上，中国的国家主权遭到践踏，山东<br>
权益被交由日本，《中国时报》刊登中国代表团所报告之失败原因：“此次中国主<br>
张失败之原因，一由于 1917 年二月至三月间，日本与英法诸国有胶澳让归日本<br>
之密约，二由于 1918 年九月，我国当局与日本政府有‘欣然同意’之山东换文，遂<br>
使爱我者无从为力”，林长民发文呼吁民众‘誓死图之’。<br>
次日晚，北大学生在法科大礼堂举行大会，千余人出席，其他各界和高校也<br>
有代表应邀参加，并由北大校长蔡元培予以私下支持，大会号召救国，要求严惩<br>
曹汝霖、章宗祥、陆宗舆，并订出四条决议：一、定于次日即五月四日协同其他<br>
兄弟学校齐集天安门举行爱国大示威，二、通电巴黎专使不准签字，三、通电各<br>
省于五月七日举行爱国示威游行，四、联合全国各界一致奋起力争。<br>
火烧赵家楼<br>
五月四日上午十点，各校代表召开碰头会，教育部派人前去劝阻未果，随后，北<br>
京大学等数所院校千余名学生汇集于天安门前广场，开始进行示威抗议活动。提<br>
出了“外争国权，内除国贼”、“取消二十一条”等口号，前去镇压的军警见势撤离，<br>
罗家伦起草的《北京全体学界通告》被散发给学生和群众：<br>
现在日本在万国和会要求并吞青岛、管理山东一切权利就要成功了。他们的外交<br>
大胜利了，我们的外交大失败了。山东大势一去就是破坏中国的领土，中国的领<br>
土破坏中国就亡了，所以我们学界今天排队到各公使馆去要求各国出来维持公理。<br>
务望全国工商各界一律起来设法开国民大会，外争主权内除国贼！中国存亡就在<br>
此一举了！今与全国同胞立两个信条道：中国的土地可以征服而不可以断送!中<br>
国的人民可以杀戮而不可以低头!国亡了，同胞起来呀！<br>
队伍随后向东交民巷进发，但巡捕房不准学生通过，学生派代表前往美、英、法、<br>
意使馆递送说帖，其中一篇说帖中这样说：“二十一条中日协约，乃日本乘大战<br>
之际，以武力胁迫我政府强制而成者，吾中国国民誓不承认之。青岛及山东一切<br>
德国利益，乃德国以暴力掠去，而吾人之所日思取还者。吾人以对德宣战故，断<br>
不承认日本或其他国继承之，吾国与贵国抱同一主义而战，故不得不望贵国之援<br>
助，请求贵公使转达此意于贵国政府。”但终未见到各国大使。<br>
东交民巷未能通行激起了示威群众的情绪，学生们临时决定前往位于赵家楼二号<br>
曹宅，并于下午四点半到达。学生们在曹宅大门前要求曹汝霖出来解释与日本缔<br>
结密约的原因。门前有数十名军警把守，试图镇压学生的示威，学生们后翻墙打<br>
开大门，却未找到已经藏起来的曹汝霖，只抓住了章宗祥，并殴打了他，随后学<br>
生们捣毁家具、放火烧楼，史称“火烧赵家楼”事件。随后，军警前来镇压，并逮<br>
捕了三十二名学生。<br>
返校日<br>
北京政府对于此次运动态度强硬，徐世昌总统下令让军警加强管控，并在五<br>
月七日驱散了国耻纪念日活动，次日训诫教育部并让其整顿学校，五月十四日，<br>
北京政府下令用武力镇压学生运动，五月十八日，日本公使向当局抗议，要求禁<br>
止学生的反日活动并派遣军队到天津、上海、南京等港口巡逻，并施加武力威胁。<br>
五月二十五日，教育部下令让所有学生在三天内复课。<br>
各校校方在短暂调停之后选择与政府对立。五四之后，北京各校集合开会，<br>
重申要求，并邀请到十四所院校校长开会，着手争取被捕学生的释放，也劝学生<br>
们要保持冷静。五月六日，北京各高校联合成立北京学生联合会。九日，蔡元培<br>
辞职，十一日，教育总长傅增湘辞职，多所学校校长纷纷辞职，北京教职员联合<br>
会因此成立，与此同时，被捕的学生们向法庭提交声明。<br>
罢课开始时，各校自行其是，到五月十八日，学生联合会决定北京高校全体罢课<br>
并上书总统、发表公开宣言，提出六点要求：不可签字山东条约、惩办曹章陆、<br>
挽回蔡傅、撤销对学生压力、抗议日本留学生被捕、重启南北和谈。<br>
五月二十一日，钱能训总理表示学生的要求会郑重进行，随后采取高压手段，这<br>
迫使学生进一步加强组织，并开办类似义勇团、自治团的集会，学生运动从大规<br>
模集会逐渐转为街头集会。<br>
五四运动致此影响了二十多个省的两百多个城市，各地院校的学生纷纷响应，并<br>
成立起了地方学生联合会，六月十六日，上海成立了全国性的中华民国学生联合<br>
会。<br>
新闻媒体、社会和工商团体在五四运动中纷纷表示支持学生，各方政治力量也都<br>
表示支持学生，孙中山发表言辞激烈的声明，一些军阀也表示支持和同情学生。<br>
六三运动<br>
六月三日的北京大逮捕引发了上海的罢工浪潮，进而扩展为全国运动，五四进入<br>
一个更激烈、更广泛的阶段，已经不完全是由青年学生领导的社会运动，得名六<br>
三运动。<br>
六月一日，徐世昌总统下令戒严背景，并在之后开始逮捕学生，学生开始出动更<br>
多的人上街，到六月四日，逮捕了上千名学生，政府不得不征用学校来作为临时<br>
拘留所，学生因此出动更多的人在街头演讲，千余名女学生在总统府游行请愿，<br>
社会各界纷纷伸出援手，给被关押的学生送去食物。<br>
五月下旬，上海学生与商人、工人积极联络，扩大了运动的规模，使工人运动成<br>
为运动的新的中心，五月三十一日，上海为在五月七日去世的北大学生郭钦光举<br>
办追悼会，十万余名学生及群众参加，北京大逮捕开始之后，上海学生与工商界<br>
领袖开会，走访商店，恳请支持。六月五日，大罢工开始，各地商店纷纷关门，<br>
上海工人也开始罢工，参加人数超过五万人。当天，上海各界成立了全国各界联<br>
合会，罢工浪潮因此扩散到全国。<br>
在全国各界的压力下，政府终于选择妥协。六月五日，军警从校园撤退，六月九<br>
日，曹汝霖、章宗祥、陆宗舆辞职，随后，钱能训总理辞职，各地的罢工随即停<br>
止。<br>
六月二十日，政府通知巴黎和会中国代表团，改变此前要签约的指示，让他们自<br>
行决定签约。全国各界给代表团发了七千余多封电报，要求其不可签约，巴黎华<br>
侨也组织游行示威，并要求绝对不可签约，代表团跟和会沟通，看是否能签约但<br>
保留意见，不承认转让山东权益给日本相关条款。和会在讨论后决定不予采纳，<br>
代表团一直抗争无果，最后，代表团拒绝在《凡尔赛和约》上签字。<br>
后来中国政府与德国单独谈判，签署了《中德协约》，德国政府放弃《中德胶澳<br>
租借条约》所获一切权益，包括胶澳租借地。在几个战胜国召开的华盛顿会议中，<br>
在美国的调停下，中日签订《解决山东悬案条约》，将胶澳租借地交还中国，胶<br>
济铁路交还中国，撤出所驻日军。二月六日，九国签订《关于中国事件应适用各<br>
原则及政策之条约》又称《九国公约》，声明尊重中国之主权与独立，及领土与<br>
行政之完整，山东问题最终在五四运动的影响下圆满解决。<br>
毛泽东与蒋介石这样评价五四运动：<br>
“五四运动是反帝国主义的运动，又是反封建的运动。五四运动的杰出的历史意<br>
义，在于它带着为辛亥革命还不曾有的姿态，这就是彻底地不妥协地反帝国主义<br>
和彻底地不妥协地反封建主义。<br>
五四运动是在当时世界革命号召之下，是在俄国革命号召之下，是在列宁号召之<br>
下发生的。五四运动是当时无产阶级世界革命的一部分。<br>
五四运动是在思想上和干部上准备了一九二一年中国共产党的成立，又准备了五<br>
卅运动和北伐战争。<br>
在中国文化战线或思想战线上，五四以前和五四以后，构成了两个不同的历史时<br>
期。<br>
在五四以前，中国的新文化，是旧民主主义性质的文化，属于世界资产阶级的资<br>
本主义的文化革命的一部分。在五四以后，中国的新文化，却是新民主主义性质<br>
的文化，属于世界无产阶级的社会主义的文化革命的一部分。<br>
在五四以前，中国的新文化运动，中国的文化革命，是资产阶级领导的，他们还<br>
有领导作用。在五四以后，这个阶级的文化思想却比较它的政治上的东西还要落<br>
后，就绝无领导作用，至多在革命时期在一定程度上充当一个盟员，至于盟长资<br>
格，就不得不落在无产阶级文化思想的肩上。”<br>
“我们试看当时所谓新文化运动，究竟是指什么？就当时一般实际情形来观察，<br>
我们实在看不出他具体的内容。是不是提倡白话文就是新文化运动？是不是零星<br>
介绍一些西洋文艺就是新文化运动？是不是推翻礼教否定本国历史就是新文化<br>
运动？是不是祇求解放自身不顾国家社会，就是新文化运动？是不是打破一切纪<br>
律，扩张个人自由就是新文化运动？是不是盲目崇拜外国，毫无抉择的介绍和接<br>
受外来文化，就是新文化运动？如果是这样，那我们所要的新文化，实在是太幼<br>
稚太便易，而且是太危险了！老实说：当时除了白话文对于文学与思想工具略有<br>
所贡献以外，其他简直无所谓新文化。当时所有的新文化运动在他所标揭的“民<br>
主”与“科学”两大目标来说，其本身简直是完全失败！不仅失败，而且将我们中国<br>
固有高尚的民族道德与伦理哲学，完全鄙弃，由是不三不四的思想与各种异端邪<br>
说，一齐传布出来，反而使中国真正的文化，有陷于无形消灭的危险！<br>
日本帝国主义者初则利用袁世凯帝制自为的野心，提出所谓“二十一条”，继又迎<br>
合北洋派的武力政策，成立政治借款，更缔结所谓“中日军事协议”，向中国的领<br>
土进兵。日军复擅自攻取青岛，并要求继承德国在山东的路矿权利。这些国耻，<br>
违背我国民的希望，侮辱我国民的自信，激起我国民强烈的革命要求。五四运动<br>
就是这种要求最鲜明的表现。在国民强烈的革命要求之下，军阀官僚的政治，只<br>
有没落的一途。<br>
五四以后，自由主义与共产主义的思想，流行国内。他们对于中国文化，都是只<br>
求其变而不知其常的。他们对于西洋文化，都是只仿其形迹，而不求其精义以裨<br>
益中国的国计民生的。致使一般文人学子，丧失了自尊与自信。...他们的思想和<br>
主张，在客观上是与我民族的心理和性情，根本不能相应的；而在主观上更并无<br>
什么根，不过是人云亦云。...其结果他们的效用，不过使中国的文化陷溺于支离<br>
破碎的风气。在这种风气之下，帝国主义者文化侵略才易于实施。这真是文化侵<br>
略最大的危机，和民族精神最大的隐患。”<br>
在五四运动后，新文化运动迎来了高潮，半年内涌现了大量的白话文新刊物，正<br>
如毛泽东所说的，五四运动促进了文化革命，促进了中国人思想的进步，马克思<br>
主义思想随之开始发展，1920 年三月，邓中夏、刘仁静等成立马克思学说研究<br>
会。五四的时候最流行的社会主义思想是无政府主义，中国共产党成立以后渐渐<br>
被政治环境排挤，但五四运动引起了苏联的注意，认为五四为马克思主义在中国<br>
的发展提供了机会，四月，共产国际派遣维经斯基来到中国，先后认识了李大钊<br>
和陈独秀，帮助成立了上海和广东等地的共产主义小组，随后马林来到中国，主<br>
持了中国共产党一大。<br>
在五四之后，出现了反基督教运动和反帝运动，苏联带领中共策划并发动了这两<br>
项运动，许多参加五四运动的学生都积极地参与。反对基督教的思想在中国一直<br>
就存在，义和团运动就是其一体现，但此后进入一个不同思想宽容发展的时期，<br>
孙中山等一众知识分子是基督徒，基督教青年会等宗教组织发展很快，中文版圣<br>
经在 1919 年翻译出版，世界基督教学生同盟第十一次大会随之于 1922 年四月<br>
四日在北京举行。<br>
五四之后中共发起了有组织的反基督教运动，得到青年和知识分子的热烈回应。<br>
时任共产国际代表利金，拟定了反对基督教的计划，一些青年学生在上海共青团<br>
的倡议和领导下，于 1922 年三月四日成立反基督教学生同盟，设立章程，规定<br>
同盟以反对基督教为宗旨，并在几天后在青年团机关报《先驱》第四期发表特刊，<br>
发布《非基督教学生同盟宣言》，并号召全国学生，起来反对世界基督教学生同<br>
盟大会的召开。<br>
五四之后，大城市中的商户开始团结组织起来，并在上海建立马路商界联合会，<br>
成为上海最有影响的组织之一。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于民主理论的科普]]></title>
        <id>https://dou.asia/7/</id>
        <link href="https://dou.asia/7/">
        </link>
        <updated>2022-03-10T09:54:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>现代的民主，或我们所谈论的民主理论，与雅典城邦的古典式民主并非一脉相承，与各种宣言、各种运动下产生的思想并非同质，所以我们对民主一词总是会产生一些误解，也总会误解这个古老的制度存在的实际要旨，也就是民主的精神。<br>
如果将民主一词放在意识形态化的话术下，那么这个概念往往脱离了实际上的制度安排，而单纯作为一种宣传手段，用以标榜、掩盖自己在制度安排上的孱弱，或者单纯地作为一种话术而存在。<br>
如果将民主放在我们所谓西方的话术下，那么我们总会将民主与议会制度、选举制度、精英政治下意识地关联在一起。这种现象并不会让人感到费解，因为实际上现代西方国家的民主制度在实际上就是以议会制、选举制为核心建构的一种制度。这种制度实际上讲求的是一种政治上的“程序正义”，其要旨是合法化公权力的行使、保全制度的存在、使制度不被投机者与野心家破坏、在最大程度上消弭社会中各种利益群体、具有不同政治倾向的群众之间的天然的矛盾，而将博弈转移到政治舞台上来。<br>
社会契约论中有这样一段话：我们每个人都以其自身及其全部力量共同置于公意的最高指导之下，并且我们在共同体中接纳每一个成员作为全体之不可分割的一部分。意为此，既不论是从古希腊的民主制度，还是现代的选主制度来看，不同制度中存在的共性也就是民主的范式，就是卢梭要说的公意的指导，也就是公共权力的产生与行使，这个过程是否具有合法性，是否被民主政治的参与者所认可，是判断某个政治体是否民主的单一指标。相应的，这种范式就反映了民主的精神，通过各种不同框架下的制度来实现真正的公权力合法化是民主理论不断发展的目的。而建构民主制度的目标，就是在逐渐完善的制度下实现自由主义的追求。<br>
那到底什么是民主的精神呢？王绍光在其著作《抽签与民主、共和》中有谈到：缺少了抽签的民主，民主就不是民主了。当然这种观点的提出是有前置条件的，他认为民主理论的不断发展使得代议制民主与选举民主实际上限制了选民意志的体现，而使民主变得不平等，并认为将抽签重新带回到现代民主制度中可以缓解政治博弈中存在的各种问题。<br>
关于抽签的民主在现代社会中到底会带来更多的不平等还是平等，并不在我们的讨论范围内，我们只需要知道，在政治过程中与选举、投票相对的抽签式选举，实际上是古典式民主很重要的一个组成部分。我们或许可以说参与雅典民主的公民都是极少数的精英，却也不难从此看出，除去极需要专业知识的部分站位，古典式民主制度中相当一部分官员是由抽签选举的这一现象，反映出的精神正是矛盾的化解与实际上的平等。<br>
在现代社会中，已经不再像雅典式民主一样对每个议题都开会讨论，或许是因为各种经济、政治上的问题都已经存在着某种或良或莠的标准答案，又或许是现代社会的体量经常大到难以让民众对某个事务产生一种共识，这就不免需要政治人物、或政治精英来代表民众进行决策，但具体产生这些政治人物的形式不论是抽签还是选举，存在这样一种政治过程是十分必要的。<br>
如果说古典民主给了人们具体参与到政治事务、甚至公平地成为官员的权利，那么现代民主的要旨就是赋予人们法律保障之下的权利，让民众与政治人物、政权缔约，通过我们还称之为民主的政治过程、政治参与，在形式上将权利赋予给政治人物与政权，所以说现代民主更甚为一种“程序正义”的民主。随着民主制度实践的逐步完善，在某种意义上，要确保的首先并不是民意准确的反应，而在更大程度上起一种建制作用，它合法性了公权力的来源，确保民主制度的本身的正常运转而不会发生民主崩溃，也让政治人物与党派之间互相竞争监督来确保政治运行有足够的效率。<br>
现代民主中最重要的票选制度作为政治运行和普通民众的桥梁，是现代民主制度的一个重要特征，这个特征是进化而来的。从没有票选制度到有票选制度，这一进化的动因仅仅是人们发现无法存在另一种媒介，使普通民众的意愿得到体现，使底层政治和高层政治得以互相交换意见，公权力和公共权力在建制下保持平衡并让整个制度得以运行和存续下去。<br>
在票选制度中，选举的过程本身作为一种&quot;政治参与&quot;而非&quot;政治过程&quot;，政治人物的决策、权力之间的权衡其实是独立于这种参与的过程的，那么选票和政治过程直接必然的联系就是从决策到选票之间作为过渡而同时作为这一类民主制度的共性的权力的溯源，这种权力的溯源告诉选民，同时也在提醒不论是地方立委选举的选主制度产生的领导者，还是地方议会选举出的参政者，权力的合法性与行使权力的正当性是从何而来的。所有的权力都并非是自然的，或者说当不同人、不同利益群体的利益发生了冲突，权力就从自然产生的而转化为被赋予的，正是因为各种权力是被赋予的，怀揣着不同立场，拥抱着不同利益的群体和个体才能共同在权力下生活，而这种政治上的共存的前提就是权力的溯源。<br>
当然民众既然通过政治过程将权力赋予给政治人物，也同时享有着剥夺政治人物权力的权利，所以罢免权的行使在民主过程中也是极其重要的。当政府其施政悖离了其纲领，政府中的政治人物、党团其自身利益与国家利益、公民利益相违背时，公民有权力通过政治过程将政治人物、党团甚至政府罢免。<br>
政府其施政与其他政治行为的目的是以公意为基础而形成的，在面对公民合理合法的监督、指正、持异见时会据之及时纠正其施政与政治行为。而非基于某种意识形态化的话术，在公民持异见时对其进行打压，从而进行违背公意的施政。<br>
在有关权力结构的问题上，我们总是关注于两个方面：权力的来源与权力行使的合法性，对于权从哪儿来、权到哪去的问题，已经有许多人解释的十分明白了，在威权的专制政体中，权力的唯一来源是各种可以用来实行专制统治的力量；在民主政体中，权力的来源是统治者与被统治者之间的社会契约、民主过程中的选举监督与党派竞争。在不同政体的社会中，权力来源的合法性往往正是政权自身的合法性来源，事实告诉我们：无论一个政权是如何产生的，只要它行使的公权力在过程是有正当性的，那么这个政权就可以存在很长一段时间。<br>
所谓权利的合法性来源，其实就是民主的过程，为了防止某些政治精英对权力进行垄断，每一位公权力行使的对象都是都有参与民主过程、并用自己的政治权利来赋予政府权力的义务，大多数渴望行使其权利的公民们通过结党、竞争席位或选举出代表组成了民主权力在政治运行中的重要的一部分：议会，议会中的政治代表和政党与政权、内阁构成了在某种意义上相互对抗的权力结构，民选与非民选的领导人与内阁总会想方设法削弱议会的权力，乃至于控制整个民主运行的过程，议会中的代表也会为他们所代表的利益群体来谋取利益，在两党制与多党制社会中，在野党也时常扮演着监督者的角色。大多数情况下的民主崩溃都是缘于公权力与民主权利的失衡，在公权力控制民主过程的情况下，议会成为了名义上的权力机关，民主政治的最显著特征：多元化，在议会中呈现一种单一的状态，政权借由议会之手来肆意行使权力，以至于转型为专制社会；而民主权力扩张也同样可怕，当民粹的情绪在民间中成为了主流，民主政治就变成了老生常谈：多数人的暴政。而我们不难发现，处于紧平衡状态的政治运行是最有利于政权的长久维续的。而在现实中其实并不存在我们所假设的这种平衡的状态，而只存在于一种相对来说较为稳定的状态，在这种状态下可能已经延续了多年的一套体制已经成为了所有政治生活中公民的某种信条，没有人会想去打破这种民主权力与公权力之间的互相抗衡的状态，现在大多数政治相对稳定的国家都是这样。关键的问题在于大多数的新生政权都覆灭在了从民主制度建立到上述状态的这段巩固民主的时间中，在这段时间里接受考验的首先是民主制度本身的建构思路是否适用于这个社会，然后种群、种族与利益群体之间的异化、矛盾就会显现出来，以至体现到政治生活当中。正因为民主社会的权力的合法性来源是民主过程，领导人与其内阁权力向下扩张，族群的分裂乃至于整个社会的割裂、底层宗教信仰的差异与国际环境的压力都会裹挟着民主政治，如果社会中的矛盾激化到一定程度、政治上的分裂难以弥合，就像魏玛德国的民主崩溃一样，军事独裁将会取代民主政治。<br>
我们不禁要问了：民主政治不正是一种以和平协商的方式来解决政治与社会冲突的体制吗，怎么民主制的建立反而造成了政治冲突呢？其实不然，并不是混乱的社会中民主政治无法发挥作用，而只是民主的制度还不完善，权力的边界无法真正触及社会中有需要的阶层，可见对于中国未来的民主化转型，我们恐怕不能直接照搬其他国家的经验，而是要通过分析来设计出一套适用于这个国家的体制。<br>
对于专制政治的弊端我们不用过多赘述，我想在这个问题上主要是有两个矛盾，民主政治与专制政治行政效率的高下与民主社会与专制社会中民众生活的安定，我们分开来谈：我们一般提到行政效率其实是在指基层政府的行政效率，而非某种特定语境下所谓从中央到地方的政策执行力，在大多数的专制国家中，底层的行政往往不像理想状态下那样高效，由于权力结构的紊乱，底层的官员们也自然无需对任何人负责，这些官员的委任自然也被一元政治所垄断，这就导致了官僚阶层内的自我消耗，行政过程也会拘泥于某种条条框框，而且在威权社会中，在无法保障新闻与言论自由的前提下，官僚体制内也难以存在一种有效的问责制度，既然没有问责，自然也就难以有行政效率。而威权政治中高层的决断也并非代表了国家意志，而是代表了某一撮政治人物的意愿，即使这一小撮政治精英非常严于律己，只要他们并非人人都是道德洁癖者和各个领域的专家，高层独断产生的政策就很有可能出现问题。而在民主社会中，所有的官僚都由民众直接选举产生，他们只对纳税人和选民负责，而不用担心自己的行政手段与政策受到来自高层的阻力；新闻与言论的自由也在同时监督着政治人物，这让民主社会中底层政府的行政效率远高于威权社会中底层的行政效率，这是不言自明的。而现存的民主制度也早已不是直接民主或简单的比例代表制，而是有许多种复合型的民主制度，这些民主制度起码确保了，执政的人物是真正的政治精英，而为这些政治精英出谋划策的也都是行业内的专家。<br>
相应的，在民主社会中，民众的生活是否安定并非与民主政治直接相关，不同的国家有不同的文化，而不同的文化则会塑造不同的社会环境，某个社会自不自由、某个社会中民众生活水平的高低，在比较分析上并不能当做一个论据来看，而以康德《论永久和平》中的假设中看，如果世界上的所有国家都是真正意义上的民主国家，那么永久和平就会到来：在他的构想中，如果两个国家有关于战争的议题都是由民众投票来决定的，那么战争永远不可能在这两个国家之间爆发，这种构想在今天看来无疑是粗糙的，如果我们只用是否为民主体制来判断两个国家的外交关系及其发展，在历史上就可以找到相当数量的民主和平论的反面案例，但如果我们把眼光放近就不难发现从十九世纪至今，民主国家之间的战争只在发生过的战争中占有痕量，而在这两百年中，战争的动机却在不断发生着变化，从利益的冲突，到意识形态的冲突，再到文明的冲突，民主国家之间少有发生战争的原因，如亨廷顿《第三波》所认为的，在民主的全球化浪潮中民主世界的扩张，就意味着民主和平地带的扩展，而美国作为世界范围内最强大的民主国家，有义务介入其他国家的政治民主化进程，同时保障自己的利益，而民主本身，虽然能保障个人的自由、行政的公正与司法的独立，却与和平没有直接的关系，亨廷顿在这里所谓的民主其实是熊彼特关于民主的现代意义的扩展，在精英民主中，很明显精英的权重要大些，故亨廷顿认为的美国带领下的世界范围内的民主和平，实质上是各国政治精英之间的角力与不同意识形态对垒中同一阵营之间的和平，这种和平存在的意义是为了维续持续的对世界上其他非民主、亚民主国家产生政治冲击的民主化浪潮，并在相同的意识形态中建立领导与被领导关系，从而确保民主阵营的领导者具有强大的国际统治力与充足的民主和平中的牟利空间。我们不禁要问：意识形态之间的冷战维系着民主阵营国家之间的和平，那么如果没有了这种意识形态冷战，民主国家之间会爆发战争吗？学者告诉我们：如果没有了意识形态冷战，民族主义将会成为精英政治统治的手腕，斯奈德《从投票到暴力》中，作者提出：随着公共宣传手段的发展，政治精英们可能借用媒体之手来用民主之名行政，在一个社会的政治运作更加深入民主化、透明化时，政治精英迫于自己权力的削减而尝试在不破坏民主制度的前提下用民族主义来煽动民主的参与者，从而让社会转轨，而民族主义情绪的不断发展必然会导致战争的爆发。这种观点很有参考价值。<br>
民主同样也存在着弊端：民主制度存在的意义和目的首先是提供标准，对于一个受过教育的人来说，用他所了解的知识是有能力去衡量一件事物是该完成还是不该完成的，而个人可能会犯错，为了避免个人的决策产生错误，那在进行决策时就只有两种途径：统一的评定标准，与多数人运用自己的智慧进行了决策，标准是不可能被细化到可以用来决策社会中的所有事物，而为了保证社会的公平，尽量保证更多公民的利益，民主诞生了，在民主决策的体系中，我们既不能假定每个人都有着足够进行决策的认知水平，也不能假定有足够认知水平进行决策的人能把自己的智慧部分或完全的发扬出来，因为比较专业的事务，需要进行专业的分析，而民主又让专家的分析成了一家之言，而如果多数人的决策与专家的研究结果相悖，从而经多数之手做出了错误的决定，那么民主就已经背弃了其初衷了，我们不能假定民主能够产生出好的结果，但是可以预见的，民主的结果是理性的人得出的。因为社会的普遍意志是由社会的共同原则-难以改变的成见与观念，这导致不论在进行关于何事的决策时，得出的结果往往是同一倾向的，如哈耶克所言：多数多数人的决定之所以获得权威，不是因为多数人表达了其意志这一简单的行为过程，而是因为社会对某些共同原则存在着更广泛的认同，而这种社会的共同原则，没有人敢保证它不会出错。与共同原则一同左右民主政治的，是社会的政治基因与政治文化，这与共同的原则一样，是普遍的社会意志中的一部分，区别在于：共同的原则决定了民主政治的结果，而政治基因则影响参与民主的人的自身的意志与民主政治的参与者的构成，政治基因决定了参与政治的与对政治敏感的永远只是社会中的一部分认知与参与政治的习惯难以改变的人。与对其他多种事物进行决策时所用到的知识不同的，个体的政治观是独立于价值观而存在的，难以溯源，且难以改变，同时也是根深蒂固的，不同人的价值观作用到公共事物上，可能产生截然不同的观点，而相去甚远的个体的政治观，对民主政治能产生的影响则是潜在的，我们可以称之为“政治惯性”，正是政治惯性与共同原则，一同催生固化的民主。而民主首先是一个形成意见的过程，民主的主要好处不在于它是选择谁进行统治的方法，而表现在人口的绝大多数积极参与了意见的形成，因而也相应的有许多选项供人们去挑选，而政治家的任务是发现大多数人所持的观点是什么，而不是使在较远的将来，可能成为多数人的观点的新思想传播开来。而政治家的数量是有限的，可以被普遍认同的民主意见也是有限的，民主政治的参与者是被裹挟于他人的选择与普遍原则之中，还受自我的政治观左右的，这导致民主政治对于参与的双方都是有限的，而在这种局限性上还有着其他的禁锢。民主如果只存在于理论之中，而不用去细究落实于现实社会中可能产生的结果，那么民主政治可能会影响个人的生活，甚至进一步限制个人自由的弊端就体现不出来，而如果问题开始凸显，民主政治就会变为暴民政治，而让“多数人的暴政”使民主权力成为恶性权力的原因，正是民主权力的无序扩张，而要在长久的发展中不让民主权力化为恶性权力，不应当寄希望于民主权力的行使者，而应该把多种权利都限制在极其有限的范围内，同时让不同的权力相互牵制，让公权力和民主权力共同促进社会的发展，共同决定社会发展的方向。唯有如此，对于社会整体来说民主对个人的自由的促进作用才能够体现出来。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[消费主义的陷阱]]></title>
        <id>https://dou.asia/6/</id>
        <link href="https://dou.asia/6/">
        </link>
        <updated>2021-11-26T21:07:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>驱动一个国家经济发展的，在于货币的流通，流通产生流向，流向让一部分人富<br>
起来。谈到经济结构，我们总是抽象化地把平民手握的财富整体化，认为平民的<br>
财富累积起来权重较大，不论事实是否如此，这种整体化让人更方便地理解社会<br>
思潮对经济的影响，穷人的想法是最好左右的。<br>
侵略最好的方法放眼长远是文化侵略，但要想短期受益，就要像成吉思汗一样直<br>
接掠夺。西方的金融家在富起来的这十年中持续向中国输入西方国家早在上个世<br>
纪就玩过的资本套路，股票，虚拟币，传销，网贷，当中国人的金钱意识已经成<br>
熟，懂得骗钱的骗局长什么样时，西方才祭出消费主义这种有问题的价值观。<br>
中国的上几代人都是从贫穷中走来，在贫穷中去的，手握财富的这代年轻人亟需<br>
改变自己的处境，可见中国有最适合消费主义生长的土壤，那消费主义已经发展<br>
到什么程度了呢？已经病入膏肓。生活中随处可见病态消费产生的现象，直播打<br>
赏，奢侈品，价格高的服饰化妆品，随着这些消费额占比越来越大，不禁让人感<br>
到疑惑？是谁把这么多钱花在生活的非必需品上？<br>
穷人，或者说恰好夹在有产者和贫民之间的中国青年们，他们一方面厌恶贫民<br>
简朴的生活方式，一方面追求、渴望让人感到享受的生活，而他们手里的财富又<br>
不足以让自己过的更舒坦一点，只能去支付相比自己收入较高的钱，去换取一种<br>
病态的享受，和更大的生活压力，以及还不完的贷款。中产阶级呢？如果他们选<br>
择把自己的钱花在追求更加轻奢的生活上，增加的是中国的消费力，其他有产者<br>
都是如此，他们会变相地把自己的钱重新投入社会，而不是给社会增加经济负担。<br>
所以穷人的消费主义，才叫消费主义。<br>
消费主义的发展有何影响？首先受到波及的会是一部分人的社会地位的下降，<br>
比如追求外表的女性，花着不符合自己消费能力的钱，买自己不需要的或者可以<br>
降低成本的化妆品，奢侈品，让本来就处于劣势地位的女性更加依赖男性提供的<br>
消费资源，虽然这是一条从无产化有产的捷径，但在女性向男性出卖色相，换取<br>
财富时，女性已经被自己物化了。由此产生的影响，是更加畸形的婚姻观和恋爱<br>
观，女性的观念越发向财富靠拢，男性就越难负担起婚姻的成本，即使勉强负担<br>
得起，生育又成了问题，生活成本越来越高，教育的成本也越来越高，各种贵族<br>
式教育，价格高昂的辅导班让国家掏钱的义务教育显得无足轻重；随着社会福利<br>
体系越来越完善，抚养儿女的作用会逐渐消失。当性需求的问题被解决时，消费<br>
主义会导致两性社会隔离的和生育率的下降。<br>
消费主义作用在年轻人身上的另一个效果是榨取所有年轻人的空余时间和空<br>
余劳动力，所谓防止年轻人“躺平”。更高的生活成本，迫使年轻人去赚钱。但从<br>
现象反观原因，消费主义在中国之所以能发展如此，一大原因就是年轻人的“躺<br>
平”，996、715、末尾淘汰制、军事化管理、KPI 考核这些压榨手段，加上越来越<br>
难的求职，越来越高的房价和超前消费观，让年轻人的幸福感下降，马太效应产<br>
生的鸿沟，让年轻人渴望富人生活，奈何自己能力有限，只能用消费去获得享受，<br>
这种病态的循环有没有可能取代常规消费，来促使下一代组成的社会的经济运转，<br>
令人感到担忧。<br>
消费主义不是社会发展产生的，是被不同的意识形态裹挟带来的，年轻人要学<br>
会理性消费，学会由奢入俭，学会存钱，才能培养正确的消费观，为了自己而活。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[再看薛兆丰《反垄断的罪与罚》]]></title>
        <id>https://dou.asia/5/</id>
        <link href="https://dou.asia/5/">
        </link>
        <updated>2021-11-17T21:06:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>第二版的《经济学通识》中，六篇经济散文被独立出一小节：反垄断的罪与罚，<br>
其从经济角度陈述了作者的观点，垄断是市场发展兼并的正常结果，反垄断不是<br>
不该反，而是政府不会反，也不能完全或正确界定什么是垄断，阻止企业所谓对<br>
市场的滥用，实际上是政府在滥用自己的市场管理权利。<br>
行文从微软开始，作者指出：微软作为行业垄断企业，所赚取的利益都是它自己<br>
创造的，微软用市场约定俗成的巧妙的定价策略，扩大了自己的用户群体。然后<br>
作者的思路转回国内，给认为中国反垄断法的出台可以维护市场秩序，解决经济<br>
的问题的人的头上浇了一盆冷水，指出经济学没有给出对行业垄断的明确定义，<br>
政府又难以细化管理标准，从而合理使用管理权，这会使反垄断工作的难度无限<br>
增大，作者最后给出颇有老子思想的“不要管、不要问”的解决方案，让市场自我<br>
调节消化革新。现在来看垄断企业大可以分为两种：产品垄断、行业垄断与投资<br>
垄断，前者很难让人害怕起来，人民不怕微软，因为它赖以生存的最具竞争力的<br>
产品价格并不高，而且有实用性，还没有提价的空间，再加上国内对知识产权保<br>
护的机制并不是非常健全，有很多人在免费用着微软的商品，而微软也不打算追<br>
究，所以这种垄断反而并不比洪水猛兽，软件产品的加价空间不大，没有了软件，<br>
人们的生活也并非持续不了，相比之下，如早已崩盘的德隆，如日中天的腾讯这<br>
样的投资公司更招人讨厌，对市场来讲也更加危险，腾讯通过投资控制了不同的<br>
行业，拿出资本即可买断市场的垄断资格，不管将不将其用作正途，都让人感到<br>
不安。<br>
引用原文的一个观点，为什么惩罚反垄断这么难？因为垄断者往往在垄断行业产<br>
业时也激发了他们的潜力，整合了市场，使消费者的体验大大升级。消费者自己<br>
不愿意承担反垄断带来的结果，政府也不愿意。像这样一个需要发展不计成本的<br>
国家，政府放任企业损害劳动者的个人利益，利用腾讯这样的投资公司来孵化新<br>
的企业，要强行拆分腾讯，政府随时可以这么做，但承担相应结果的就是腾讯的<br>
股民，腾讯的产品用户以及腾讯投资了的企业。<br>
由此可见，薛兆丰的文章中提出的放养方式放到现在好像行不通了，腾讯的资产<br>
既不是操作系统的知识产权，也不是卖什么软件得来的合法收益更不是生产的每<br>
一件实体商品，而是每一个用户所组成的潜在资本，和腾讯控股的每一家公司。<br>
它跳出市场直接用免费与整合来捆绑住用户，这令人感到担忧。<br>
薛兆丰有关垄断的看法，似乎并没有把腾讯这样的企业算在考虑范围内，蒙牛、<br>
福耀、华为的垄断不用去管它，需要管的是腾讯的真正意义上的垄断，面对这种<br>
资本，国家不应继续放任，试图给他刮骨疗毒，整顿它身上出现的小问题，而是<br>
给它五马分尸，整体换血，重组资本，使资本在国家的管理下运行，回报社会，<br>
做更多有益的事。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[导读《跨越财富鸿沟，通往共同富裕之路》]]></title>
        <id>https://dou.asia/4/</id>
        <link href="https://dou.asia/4/">
        </link>
        <updated>2021-10-30T21:05:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>收到书以前，以为是本厚厚的理论书，但拿到手里才意外的发现，这是一本 32<br>
开篇幅不长的作品，正如序言中说的：《跨》一书篇幅虽然不大，但立意深远，<br>
主题清晰，观点分明，饱含激情。这是一本新书，出版于今年 8 月份，油墨味还<br>
很浓，刚看到内容时角色这是一本帮政策打圆场的喉舌书，但细看下来，这本书<br>
还真讲出了一些东西。<br>
全书分为财富的欲望，繁荣的基石，撕裂的美国，数字化财富鸿沟，市场神话的<br>
破灭，迈向共同富裕六个章节，全书由感而发，从财富鸿沟、先富阶层两个概念<br>
出发，逐渐回到本书要讨论的中国人的共同富裕。<br>
行文从新冠疫情开始，作者指出，在疫情影响下，各国经济停摆，财富鸿沟加剧，<br>
多个政府因此采取宽松政策，恶化了社会财富分布不均，与贫富差距增大等问题。<br>
这些问题由资本而生，伴随着问题的激化，资本主义必将由此被历史淘汰，有关<br>
贫富分化的问题的讨论回到中国，先从历史角度看近代中国经济尝试分化、资本<br>
化却并未实现，真正的一部分人富起来从新中国成立以及改革开放开始，并逐渐<br>
形成社会问题。“社会各方对财富的性质伦理与责任问题的看法，差距也越来越<br>
大，很难形成社会共识”因此建设更加公平的财富分配制度成为中国经济的发展<br>
方向。<br>
第一章着重写财富问题，从历史看，邓小平在改革开放中提出的目标已经完成，<br>
市场的发展产生了财富伦理上的认知问题，企业家所积累的财富都是由他们自己<br>
制造的吗？换言之，财富的聚集主要因为资本家的个人素养与水平吗？企业家有<br>
义务行善吗？企业家如果不行善财富会自己重新分配吗？先富带动后富，这一对<br>
共同富裕的精炼总结无疑回答了这些问题，“先富群体对自己的财富的处置是个<br>
人的选择，他们有权任意挥霍自己的财富，而不必去考虑他人的看法，他人对公<br>
益事业的投入也是基于私人的道德选择，不做无可厚非，做了可以获得美名”，<br>
富人帮助穷人是社会的基本道德法则，但道德终究是道德，没有强制的约束力，<br>
市场的自我演化需要政府的干预，不只是完备的法规，市场经济无法孤立存在，<br>
它从属并依赖于社会、政治，这无疑是对自由主义市场学说的中国支持者所声称<br>
的类似企业在社会中的经济活动本来就是慈善，应该由市场本身约束，而不是由<br>
政府约束，其观点的最有力反驳，之所以这些观点不正确，是因为中国的市场环<br>
境鱼龙混杂，如果政府不进行干预，市场很难自己维持自己的运行，这也是共同<br>
富裕应时代要求而生的原因。<br>
第二章是对第一章的补充，从历史角度看，中国的现代化进程可谓坎坷，来之不<br>
易的和平中，中国在夹缝中发展经济。作者随之提出“中国若想从落后的经济发<br>
展成为发达经济体，不仅要对抗外部压力，还要对内整合资源”这一观点点明，<br>
社会的发展如果是扁平的，经济活动将会是没有生机的、缓慢的，中国不能离开<br>
市场经济，但还是要提防市场经济本身带来的负面效应。<br>
第三章撕裂的美国中，作者从美国入手，让人看到了，如果政府不对市场加以管<br>
控和如果政府对市场加以管控，一个国家将会是什么样的“由于财富分配日益不<br>
公，贫困与阶级固化程度不断加深，这些处于美国底层的民众生活越来越艰难，<br>
愤怒与不满的情绪在他们中间不断蔓延”，美国的市场缺乏管理，社会财富单向<br>
流动导致了收入差距的不断扩大，由此产生了阶层的固化，穷人的子女只能是穷<br>
人，这是一种阶级诅咒 ，在美国，原生家庭对子女未来的影响比在中国要大得<br>
多，中国家庭对孩子的影响只有品性、习惯、教养，而中考、高考作为几乎公平<br>
的机制，在中国建立了一种比美国的 SAT、ACT 还要平等的人才选拔体系。回到<br>
经济问题，由于美国长期实行的自由主义市场政策的影响，资本不断向少数人的<br>
方向积累，政府控制不了企业，企业反过来制约政府，不同阶层之间因此产生对<br>
立情绪。为了缓解美国这些与生俱来的绝症，政府介入一次二次财富分配，对社<br>
会进行财富调整，从而人为制造了美国的黄金时代，这无疑是给中国正在搞的共<br>
同富裕提供了可借鉴的经验，这一次我们不再需要自己去摸索前人没有走过的道<br>
路，共同富裕的道路是我们的敌人美国提供给我们的。<br>
资本生而吸血，资本持有者的最终目的是获取更多的资本，而影响力要更小的民<br>
众，只能眼睁睁的看着自己本就不多的财富不断流向其他人，最终这些财富被掌<br>
握在了少数人手里，作者在这里用了大量篇幅描述一种新时代特有的垄断：平台<br>
垄断，平台对用户的吸附性和用户对平台的依赖性，促使用户成为了平台的资本，<br>
平台并以此拉开了所谓数字财富鸿沟，依托数字技术的发展，新兴的科技巨头不<br>
是产品的生产者，也不是消费服务的提供者，而是利用技术优势构建起的独立平<br>
台系统的维护者，并由平台直接控制社会经济的一部分。软件公司搭上了时代发<br>
展的快车，资本开始由实业公司向网络技术公司转移。因为平台的技术差距，信<br>
息被集中化处理，并有目的的分配给每一个终端用户。网络与平台都是被设计出<br>
来的，平台被设计的初衷就是垄断，它整合出用户需要的，传递给用户需要的信<br>
息，给用户提供一种无可替代的体验与服务，正所谓“平台自己并不生产价值，<br>
却开辟了生产价值的新源泉，互联网平台可以无限扩大，而成本几乎为零”，可<br>
见互联网是赢家通吃的。就是这样的现象，拉大了数字财富鸿沟，加剧了贫富差<br>
距，作者指出，面对平台，国家本有的法律体系和监管部门较为低效，存在弱项<br>
与短板，可见整顿互联网是共同富裕中极为重要的一环。<br>
在点出大方向之前，作者从理论角度论述了市场为何需要监管以及市场乌托邦是<br>
怎么来的、怎么去的，他认为古典经济学家们所以为的，人类社会自古以来就约<br>
定俗成的市场，受到严重威胁时会引发严重的社会问题，会激发社会的自我保护<br>
运动这一观点有局限性，市场乌托邦的出现就是依靠于国家的管理与强制力，否<br>
则市场会将一切资本化，不管市场乌托邦是否完全形成，被压迫和剥削的始终是<br>
人民，只有在财富再分配中，政府加以管制，才能惠及更多的市场组成部分。<br>
那么问题来了，我们该如何避免进入市场经济的怪圈，陷身于各种问题的并发症？<br>
理论要作为一切的基础，就是改革开放的理论基础：中国特色市场经济，先解放<br>
生产力，发展生产力，在这一过程中我们会经历市场经济带来的阵痛，但我们要<br>
明白道德责任与理想的意义，先让中国富起来、强起来，让资本在中国道德化，<br>
然后逐步消灭剥削，达到共同富裕。<br>
共同富裕并不是一个动词，它和共产一样是一个目标，打破阶级固化，减少财富<br>
鸿沟，干预是市场这些动作，都在为共同富裕这个大目标努力，正如作者所说的：<br>
在一个健康的社会里，经济上的满足，应当只是手段，而不是目的，人的最终追<br>
求必然是精神上的—我们应当对共同富裕抱有必胜的信心。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[有关计算机的汉语名词翻译问题]]></title>
        <id>https://dou.asia/3/</id>
        <link href="https://dou.asia/3/">
        </link>
        <updated>2021-07-06T12:13:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>比如<br>
“函数（function）这个词的翻译是否精准？”<br>
“为什么robustness会翻译为鲁棒性？”<br>
与这种翻译同质的、学院派的翻译还有很多很多，都是狗屎一样的翻译，然后因为各种原因在文献、教材中被反复传唱。<br>
不管是通俗文学的翻译、专业领域的翻译，要想做到词达其义，尽量贴近信达雅，都是一门艺术，翻译这些词的某些老教授很明显没把翻译当作艺术，而是本着学术上不负责任的态度，或者卖弄自己的心理，才造出来这些狗屎翻译的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[1917]]></title>
        <id>https://dou.asia/1/</id>
        <link href="https://dou.asia/1/">
        </link>
        <updated>2019-08-14T13:23:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>好电影肯定是好电影，也不能说拖沓，就是冗长，电影的内核也不用说了，单纯的刻画战争中小兵的命运，对于所谓反战内核的表现至多也止步与对个人的刻画，对战争本身的反思也就是提了两笔，当然也可以说整部电影都是对战争的反思。</p>
<p>电影的主角是英国人，我就想起来历史学家保罗肯尼迪写的《英德对抗的兴起》，作者在里面讲，真正腰围一战负责的是德国鲁莽的外交政策和英国人不计后果的回应。我觉得这个鲁莽的外交政策的动因是德国人对英国、俄国，在地缘上、经济上、制度上的恐惧，结果就是一战，到后面结下的梁子，也埋下了二战的种子。</p>
<p>也许看完这部电影，在对战争感到恐惧的同时，我们也能在历史中看到其他战争中与一战类似的逻辑，主权国一旦被历史推向了某个高潮，那么再精明的政客，再优越的制度都会在风口浪尖中像个孩子一样瑟瑟发抖。尤其是已经过了快一百多年，如果现在的哪个国家被推向了历史的高潮，而必须去面对一些历史的麻烦，那他就要想好了，现代战争是不是自己能承担的起的。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>